<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>二之日</title>
    <link>/</link>
    <description>Recent content on 二之日</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Mon, 29 Aug 2022 09:49:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>出行计划</title>
      <link>/ecnu/%E5%87%BA%E8%A1%8C%E8%AE%A1%E5%88%92/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Aug 2022 09:49:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/ecnu/%E5%87%BA%E8%A1%8C%E8%AE%A1%E5%88%92/</guid>
      <description>客车 机票 春秋航空 9C8958
揭阳 潮汕机场 10:40
上海 虹桥机场 T1 12:45
地铁 10 号线 虹桥 1 号航站楼地铁站 3 号口
往基隆路方向
虹桥路地铁站
4 号线内圈 虹桥路地铁站
往延安西路方向
金沙江路地铁站 6 号口
步行 东北 1 门</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第一章 心理学研究的对象、方法及其学科发展</title>
      <link>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6%E5%AF%BC%E8%AE%BA/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AF%87-%E7%BB%AA%E8%AE%BA/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AF%87-%E7%BB%AA%E8%AE%BA/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Aug 2022 09:49:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6%E5%AF%BC%E8%AE%BA/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AF%87-%E7%BB%AA%E8%AE%BA/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AF%87-%E7%BB%AA%E8%AE%BA/</guid>
      <description>1. 心理学研究的对象 1.1 心理学的含义 1.1.1 什么是心理学 世界上存在着两种现象： 物质现象 和 精神现象 。
1879 年，德国哲学家、心理学家 冯特 在 莱比锡大学 创建了世界上第一个心理学实验室，研究人的意识经验，从此心理学从哲学中分离出来成为一门独立的学科，冯特 因此被誉为「科学心理学诞生的旗手」。
随着心理学研究的深入心理学逐渐有了相对统一的定义：心理学是 研究人的心理现象及其规律 的科学，具体来说是 研究人的行为和心理活动规律 的科学。
心理学研究的行为一般分为两大类：
外显行为
​	可以观察到的行为和反应，它能够通过直接观察来研究。
内隐行为
​	不能够通过直接观察，但可以运用心理学特定的研究方法和技术，从能够直接观察到的行为来推论出人的内部心理活动。
1.1.2 心理学的性质 心理学是一门 兼有自然科学和社会科学性质 的 边缘科学 或 中间科学 。
它不仅是一门 认识客观世界 的科学，也是一门 认识和调控人的心理活动和行为 的科学。
1.2 心理学研究的对象 在心理学中，一般把统一的人的心理现象划分为即相互联系又相互区别的两个部分： 心理过程 和 人格
1.2.1 心理过程 在一定时间和环境中发生、发展的心理活动过程，根据器能动反馈客观事物及其关系角度不同，分为 认知过程 、 情绪情感过程 和 意志过程 。
认知过程
​	认知过程是指人认识客观事物的过程，或者对信息进行加工处理的过程，是人由表及里、由现象到本质地反馈客观事物的本质及其内在联系的心理活动。
​	认知过程包括感觉、知觉、记忆、思维和想象。
​	注意是伴随着心理活动过程中的心理特性。
情绪感知过程
​	情绪情感是指人脑对客观事物是否满足自身物质和精神需要而产生的态度体验，它是人对客观事物要求的反应。
意志过程</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第一章 心理学的研究对象和方法</title>
      <link>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AB%A0-%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6%E7%9A%84%E7%A0%94%E7%A9%B6%E5%AF%B9%E8%B1%A1%E5%92%8C%E6%96%B9%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AB%A0-%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6%E7%9A%84%E7%A0%94%E7%A9%B6%E5%AF%B9%E8%B1%A1%E5%92%8C%E6%96%B9%E6%B3%95/</guid>
      <description>心理学的研究对象 心理学是研究心理现象的学科
动物的心理 人的心理 个体心理 个人所具有的心理现象称个体心理
认知 人最基本的心理过程
人获得知识或应用知识的过程 信息加工的过程 动机和情绪 动机 动机是指推动人的活动并使活动朝向某一目标的内部动力
动机的基础是人类的各种需要——个体在心理上和心理上的各种不平衡状态
情绪 人在加工外界输入的信息时，形成对事物的态度，产生主观体验
意志 自觉的确定目的并为实现目的而自觉支配和条件行为的心理过程
能力和人格 个体心理现象和行为 行为 行为指有机体的反应系统
由一系列反应动作和活动构成
大多情况是在一定的刺激情境下产生的
从外部行为推测内部心理过程，是心理学研究的一条基本法则
常常把心理学叫做——研究行为和心理过程的学科
​	即通过对行为的客观记录、分析和测量来揭示人的心理过程的规律
个体意识与无意识 个体心理与社会心理 心理学的任务 心理学的基本任务 心理过程 分析心理现象的时间进程
心理结构 研究心理现象之间的内在联系
心理的脑机制 揭示脑与心理现象的关系
心理现象的发生与发展 研究心理现象的种系发展和个体发展以及它们和脑发育的关系
心理与环境的关系 揭示心理现象和人的外部环境之间的规律性联系
研究心理学的意义 理论意义 对破除迷信、形成科学的世界观和人生观有重要的意义
实践意义 心理学的研究领域 普通心理学 研究心理现象发生和发展的最一般的规律
生理心理学和心理生理学 研究心理现象的生理机制
发展心理学 研究心理的种系发展和人的心理的个体发展
比较心理学 研究心理种系发展
将动物心理与人的心理进行比较，从比较中确定他们的联系和差别
毕生发展心理学 研究人类个体心理发展
教育心理学 研究教育过程所保护的各种心理现象，揭示教育同心理发展的相互关系
学校心理学 研究儿童、青少年以及各阶段学生与教学过程有关的心理问题
医学心理学 研究心理因素在基本的发生、诊断、治疗机预防中的作用
健康心理学 研究人的思维、感受和行为方式与其生理健康的联系，探讨身心因素的 人类行为的影响，并通过心理——社会干预来促进尽快，防止疾病
工业心理学 研究工业劳动中人的心理特点和行为方式
军事心理学 将心理学应用于军事</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第二章 心理的神经生理机制</title>
      <link>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E7%AB%A0-%E5%BF%83%E7%90%86%E7%9A%84%E7%A5%9E%E7%BB%8F%E7%94%9F%E7%90%86%E6%9C%BA%E5%88%B6/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E7%AB%A0-%E5%BF%83%E7%90%86%E7%9A%84%E7%A5%9E%E7%BB%8F%E7%94%9F%E7%90%86%E6%9C%BA%E5%88%B6/</guid>
      <description>神经系统与脑的进化 神经系统的起源 神经系统的进化和脑的产生 高等脊椎动物的脑 脑相对大小的变化 脑的相对大小可以用脑指数 EQ 来表示
皮层相对容积和面积的变化 人类文化与脑进化的关系 神经元 神经元和胶质细胞 神经元 胶质细胞 神经元冲动的传递 神经冲动 神经冲动的传导方式 神经冲动的电传导 神经冲动的化学传导 神经回路 神经元的连接方式 一对一 发散式 聚合式 环式 神经系统 外周神经系统 躯体神经系统 脊神经 依脊柱走向 颈神经 8 对 胸神经 12 对 腰神经 5 对 骶神经 5 对 尾神经 1 对 混合组成 脊髓前根的神经纤维 运动性 脊髓后根的神经纤维 感觉性 机能成分 一般躯体感觉纤维 皮肤、骨骼肌、腱和关节 一般内脏感觉纤维 内脏、心血管和腺体 一般躯体运动纤维 支配骨骼肌的运动 一般内脏运动纤维 支配平滑肌、心肌和腺体 脑神经 按顺序 嗅神经 视神经 眼动神经 滑车神经 三叉神经 外展神经 面神经 听神经 舌咽神经 迷走神经 副神经 舌下神经 自主神经系统 中枢神经系统 两者通常以锥体交叉的最下端和第一颈神经的最上端为界</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第三章 感觉</title>
      <link>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E4%B8%89%E7%AB%A0-%E6%84%9F%E8%A7%89/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E4%B8%89%E7%AB%A0-%E6%84%9F%E8%A7%89/</guid>
      <description>感觉的一般概念 什么是感觉 感觉提供了内、外环境的信息 感觉保证了机体与环境的信息平衡 感觉是一切较高级、较复杂的认识活动的基础 近刺激和远刺激 近刺激是指直接作用于感觉器官的刺激 远刺激是来自物体本身的刺激 感觉的编码 大脑直接加工的材料是外物引起的神经冲动
刺激强度与感觉大小的关系——感受性与感觉阈限 绝对感受性与绝对感受阈限 绝对感受性与绝对感觉阈限在数值上成反比
R 绝对感受阈限 刚刚能引起感觉的最小刺激 E 绝对感受性 人的器官觉察到这种微弱刺激的能力 $$ E=\frac{1}{R} $$
差别感受性与差别感受阈限 刺激强度与感觉大小的关系 对数定律 幂定律 信号检测论 视觉 视觉刺激 视觉的生理机制 眼球 视网膜的构造和换能作用 视觉的传导机制 视觉的中枢机制 视觉的基本现象 明度 颜色 什么是颜色 色觉缺陷 色觉理论 三色说 对立过程理论 视觉中的空间特性 视觉对比 边界突出与马赫带 视敏度 视觉中的时间特性 视觉适应 后像 闪光融合 视觉掩蔽 听觉 听觉刺激 听觉的生理机制 耳的构造和功能 听觉的传导机制和中枢机制 听觉的基本现象 音调 频率理论 共鸣理论 行波理论 神经齐射理论 音响 声音的掩蔽 其他感觉 皮肤感觉 肤觉 触压觉 温度觉 嗅觉和味觉 嗅觉 味觉 内部感觉 动觉 平衡觉 内脏感觉 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第四章 知觉</title>
      <link>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E5%9B%9B%E7%AB%A0-%E7%9F%A5%E8%A7%89/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E5%9B%9B%E7%AB%A0-%E7%9F%A5%E8%A7%89/</guid>
      <description>知觉的一般概念 什么是知觉 知觉中的自下而上和自上而下的加工 知觉的种类 知觉的特性 知觉的对象与背景 知觉中整体与部分的关系 理解在知觉中的作用 知觉的恒常性 知觉恒常性的定义 知觉恒常性的种类 形状恒常性 大小恒常性 明度恒常性 颜色恒常性 影响知觉恒常性的因素 知觉学习 知觉适应 空间知觉 形状知觉 形状的特征分析 轮廓与图形 图形的组成 临近性 相似性 对称性 良好连续 共同命运 封闭 线条朝向 简单性 形状识别 注意在形状知觉中的作用 眼动与形状知觉 大小知觉 深度知觉和距离知觉 肌肉线索（生理线索） 调节 辐合 单眼线索 对象重叠（遮挡） 线条透视 空气透视 相对高度 纹理梯度 运动视察与运动透视 双眼线索——双眼视差 方位定向 时间知觉与运动知觉 时间知觉 什么叫时间知觉 影响时间知觉的因素 感觉通道的性质 在一定时间内事件发生的数量和性质 人的兴趣和情绪 时间知觉的脑机制 运动知觉 什么叫运动知觉 真正运动的知觉 似动 动景运动 诱发运动 自主运动 运动后效 错觉 什么叫错觉 错觉的种类 大小错觉 缪勒——莱耶错觉 潘佐错觉 垂直——水平错觉 贾斯特罗错觉 多尔波也夫错觉 月亮错觉 形状和方向错觉 佐尔拉错觉 冯特错觉 爱因斯坦错觉 波根多夫错觉 螺旋和运动错觉 螺旋错觉 运动错觉 明暗错觉 人为什么会有错觉 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第五章 意识和注意</title>
      <link>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E4%BA%94%E7%AB%A0-%E6%84%8F%E8%AF%86%E5%92%8C%E6%B3%A8%E6%84%8F/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E4%BA%94%E7%AB%A0-%E6%84%8F%E8%AF%86%E5%92%8C%E6%B3%A8%E6%84%8F/</guid>
      <description>意识的一般概念 什么是意识 意识是一种觉知 意识是一种高级的心理功能 意识是一种心理状态 什么是无意识 无意识行为 对刺激的无意识 盲视 意识的局限性及能动性 生物节律的周期性与意识状态 几种不同的意识状态 睡眠与梦 睡眠 睡眠及其阶段 睡眠的功能 失眠 梦 关于梦的解释 精神分析的观点 生理学的观点 认知观点 对梦的研究 什么是催眠 催眠 对催眠的不同解释 催眠的应用 白日梦与幻想 精神活性药物引发的意识状态改变 注意的一般概念 注意的基本概念 什么是注意 注意和意识 注意的外部表现 注意的功能 注意的种类 选择性注意 持续性注意 分配性注意 注意的认知——神经机制 注意的认知理论 注意的选择功能 过滤器理论 衰减理论 后期选择理论 多节点选择理论 注意与认知资源分配 认知资源理论 双加工理论 注意的生理机制 朝向反射 脑干网状结构 边缘系统和大脑皮层的功能 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第六章 记忆</title>
      <link>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E5%85%AD%E7%AB%A0-%E8%AE%B0%E5%BF%86/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E5%85%AD%E7%AB%A0-%E8%AE%B0%E5%BF%86/</guid>
      <description>记忆的一般概念 什么是记忆 记忆的作用 记忆的分类 感觉记忆、短时记忆和长时记忆 情景记忆和语义记忆 外显记忆和内隐记忆 陈述性记忆和程序性记忆 记忆的神经生理机制 与记忆相关的脑区 颞叶中部及其皮层下结果在记忆中的作用 前额叶在记忆中的作用 记忆的脑细胞机制 反响回路 突触结构 长时程增强机制 记忆的生物化学机制 核糖核酸 激素和记忆 感觉记忆 感觉记忆的编码 感觉记忆的储存 感觉记忆向短时记忆的转换 短时记忆 短时记忆的编码方式及影响编码效果的因素 编码方式 影响编码效果的因素 觉醒状态 加工深度 组块 短时记忆的容量 短时记忆信息的储存和以往 复述 短时记忆的遗忘进程 短时记忆的遗忘——干扰还是消退 短时记忆的信息提取 平行扫描 自动停止系列扫描 完全系列扫描 工作记忆 长时记忆 什么是长时记忆 长时记忆的编码 长时记忆的编码形式 影响长时记忆编码的主要因素 编码时的意识状态 加工深度 长时记忆的信息储存 信息储存的动态变化 信息储存的条件与方法 组织有效的复习 利用外部记忆手段 注意脑的健康和用脑卫生 长时记忆的信息提取 长时记忆的信息提取形式 再认 回忆 长时记忆信息提取的线索 长时记忆中信息的遗忘 遗忘的一般概念 遗忘的进程 识记材料的性质与数量 学习的程度 识记材料的系列位置 识记者的态度 遗忘的原因 衰退说 干扰说 压抑说 提取失败说 内隐记忆 内隐记忆的一般概念 内隐记忆与外显记忆的关系 加工深度对内隐记忆和外显记忆的影响不同 内隐记忆和外显记忆的保持时间不同 记忆负荷量对内隐记忆和外显记忆的影响不同 呈现方式对外显记忆和内隐记忆的影响不同 干扰因素对外显记忆和内隐记忆的影响不同 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第七章 思维</title>
      <link>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E4%B8%83%E7%AB%A0-%E6%80%9D%E7%BB%B4/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E4%B8%83%E7%AB%A0-%E6%80%9D%E7%BB%B4/</guid>
      <description>思维的一般概念 思维的概念及特征 概括性 间接性 对经验的改组 思维的种类 直观动作思维、形象思维和逻辑思维 直观动作思维 形象思维 逻辑思维 经验思维和理论思维 直觉思维和分析思维 辐合思维和发散思维 常规性思维与创造性思维 表象 什么是表象 表象的特征 直观性 概括性 可操作性 表象的脑机制 表象在思维中的作用 表象为概念的形成提供了感性基础 表象促进问题的解决 概念 概念的含义和种类 概念的含义 概念的种类 合取概念、析取概念和关系概念 自然概念和人工概念 概念形成的实验研究 人工概念形成的实验研究 人工概念形成的途径 假设检验 样例学习 概念结构的理论 层次网络模型 激活扩散模型 推理 三段论推理 线性推理 条件推理 问题解决 问题解决的概念 什么是问题解决 问题的种类 界定清晰的问题的界定含糊的问题 对抗性问题和非对抗性问题 语义丰富的问题和语义贫乏的问题 问题解决的脑机制 问题解决的策略 算法策略 启发法 手段——目的分析法 逆向搜索法 爬山法 影响问题解决的因素 知识经验在问题解决中的作用 专家与新手在知识数量上的差别 专家与新手在组织方式上的差别 无关信息的影响 问题的表征方式 思维定势 功能固着 动机和情绪 人际关系 创造性和想象 什么是创造性 创造性的心理成分 想象 想象的含义及其功能 想象的综合过程 想象的种类 辐合思维与发散思维 远距离联想能力 与创造性相关的非智力因素 决策 什么是决策 决策的理性观 古典决策理论 行为决策理论 决策过程的研究 期望效用理论 前景理论 代表性启发法 易得性启发法 锚定和启发调整法 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第八章 语言</title>
      <link>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E5%85%AB%E7%AB%A0-%E8%AF%AD%E8%A8%80/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E5%85%AB%E7%AB%A0-%E8%AF%AD%E8%A8%80/</guid>
      <description>语言的一般概念 语言的概念 语言的特征 创造性 结构性 意义性 指代性 社会性与个体性 语言的结构 音位 语素 词 句子 语言的形式 对话语言 独白语言 书面语言 手势语 内部语言 研究语言的意义 语言的神经生理机制 语言的发音机制 呼吸器官 喉头和声带 口腔、鼻腔和咽喉 语言的中枢神经机制 布洛卡区 威尔尼克区 角回 大脑两半球的一侧优势与语言活动 语言与脑的进化 语言理解 言语理解 语音的物理性质 音位及其类别 影响言语理解的因素 语音类似性 语音强度 噪声掩蔽 语境 阅读理解 词汇理解 字母长度与笔画数量 单词的部位信息和字形结构信息 正字法规则 字词的使用频率与词汇习得年龄 语义特征 语境 句子理解 句子的类型 句法分析与语义分析 篇章理解 推理 语境 图式和策略 语言产生 言语产生 言语产生的研究方法 语误分析 基于反应时间的实验室实验 言语产生的阶段 词汇选择阶段 言语形式编码阶段 发音运动阶段 言语产生的时间进程 书写产生 手势语 手势语产生的单位 手势语产生的阶段 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第九章 动机</title>
      <link>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E4%B9%9D%E7%AB%A0-%E5%8A%A8%E6%9C%BA/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E4%B9%9D%E7%AB%A0-%E5%8A%A8%E6%9C%BA/</guid>
      <description>动机的一般概念 动机的含义与功能 激活功能 指向功能 维持功能 动机与需要 需要及其种类 需要的意义 需要的种类 自然需要和社会需要 物质需要和精神需要 动机与目标 目标的含义 目标的种类 明确的目标与模糊的目标 长期目标与短期目标 不同难度的目标 目标的动机机制 动机与行为和工作效率 动机与行为 动机与工作效率 动机与价值观 动机的种类 生理性动机 饥饿 饥饿与体内平衡 饥饿与体内化学物质 饥饿与下丘脑 进食偏好 进食障碍 性 激素与性行为 外部刺激与性行为 想象的刺激与性行为 社会性动机 兴趣 成就动机 权力动机 交往动机 学习动机 动机的理论 本能论 驱动理论 唤醒理论 诱因理论 认知理论 期待价值理论 归因理论 自我决定理论 自我功效论 成就目标理论 逆转理论 工作动机与组织行为 工作动机及其结构 工作动机的概念 工作动机的结构 组织行为 动机的激发 满意度的提高 良好的管理 开发人力资源 设定具体的、有挑战性的目标 采取有效的激励措施 选择适当的领导风格 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第十章 情绪</title>
      <link>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E5%8D%81%E7%AB%A0-%E6%83%85%E7%BB%AA/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E5%8D%81%E7%AB%A0-%E6%83%85%E7%BB%AA/</guid>
      <description>情绪的一般概念 情绪的含义和功能 情绪的含义 情绪的功能 适应功能 动机功能 组织功能 社会功能 情绪的维度与两极性 什么是情绪的维度与两极性 情绪维度理论 三维理论 四维理论 情绪的分类 情绪的几种分类 基本情绪与复合情绪 积极情绪与消极情绪 积极情绪 消极情绪 情绪状态及其分类 心境 激情 应激 情绪与脑 情绪的脑中枢机制 前额皮层 正常人的研究 脑损伤病人的研究 情绪障碍的研究 杏仁核 海马回和前部扣回带 网状结构 大脑皮层功能的一侧化与情绪 情绪的外周神经机制 情绪与自主神经系统 情绪与躯体神经系统 情绪与分泌系统 情绪与唤醒模式 表情 面部表情 姿态表情 语调表情 感觉反馈 情绪理论 情绪的早期理论 詹姆斯——兰格理论 坎农——巴德学说 情绪的认知理论 阿诺德的评定——兴奋说 沙赫特——辛格的情绪理论 拉扎勒斯的认知评价理论 情绪的动机——分化理论 情绪是分化的不同情绪具有不同的适应能力 情绪在人格系统中的地位和作用 情绪自身也是一个复杂系统 情绪的调节 情绪调节的意义 具体情绪的调节 唤醒水平的调节 情绪成分的调节 情绪调节的特征 情绪调节的恒定性 情绪调节过程的等级组织 情绪调节的个体差异和文化差异 情绪调节的类型 内部调节和外部调节 修正调节、维持调节和增强调节 原因调节和反应调节 良好调节和不良调节 情绪调节的过程 情绪调节的维度 生理调节 情绪体验调节 行为调节 认知调节 人际调节 情绪调节的策略 回避和接近策略 控制和修正策略 注意转换策略 认知重评策略 表达抑制策略 合理表达策略 情绪调节与身心健康 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第十一章 能力</title>
      <link>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%B8%80%E7%AB%A0-%E8%83%BD%E5%8A%9B/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%B8%80%E7%AB%A0-%E8%83%BD%E5%8A%9B/</guid>
      <description>能力的一般概念 什么是能力 能力与知识、技能的关系 能力、才能和天才 能力的种类和结构 能力的种类 一般能力和特殊能力 模仿能力和创造能力 流体能力和晶体能力 认知能力、操作能力和社交能力 情绪理解、控制和利用的能力 能力的结构 能力结构的传统理论 三因素理论 群因素理论 三维结构理论 能力结构的新理论 多元智力理论 三元智力理论 智力的 PASS 模型 能力的测量 一般能力检验 智力检验的由来 斯坦福——比纳量表 韦克斯勒智力量表 特殊能力建议和创造力检验 特殊能力检验 创造力检验 情绪智力 情绪智力的概念 情绪智力的理论 情商 能力发展与个体差异 能力发展的一般趋势 能力发展的个体差异 能力发展水平的差异 智力超常者与智力落后者 智力超常的原因 能力表现早晚的差异 能力结构的差异 能力性别的差异 数学能力的性别差异 言语能力的性别差异 空间能力的性别差异 能力形成的原因和条件 遗传的影响 环境和教育对能力形成的影响 产前环境的影响 早期经验的作用 学校教育的作用 实践活动的影响 人的主观能动性的影响 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第十二章 人格</title>
      <link>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%BA%8C%E7%AB%A0-%E4%BA%BA%E6%A0%BC/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%BA%8C%E7%AB%A0-%E4%BA%BA%E6%A0%BC/</guid>
      <description>人格的一般概念 什么是人格 独特性 稳定性 统合性 功能性 人格的结构 气质 性格 自我调控系统 自我认知 自我体验 自我控制 人格理论 特质理论 奥尔波特的特质理论 卡特尔的人格特质理论 表面特质和根源特质 体制特质3和环境特质 动力特质、能力特质和气质特质 类型理论 单一类型理论 对立类型理论 A - B 型人格 内 - 外倾人格 多元类型理论 气质类型学说 性格类型学说 整合理论 认知风格 场独立性——场依存性 冲动性——沉稳性 同时性——继时性 人格检验 自陈量表 明尼苏达多相人格测验 爱德华个人兴趣量表 投射测验 罗夏克墨渍测验 主题统觉测验 情境测验 教育性格测验 情境压力测验 自我概念测验 形容词列表法 Q 分类法 WAI 法 人格成因 生物遗传因素 社会文化因素 家庭环境因素 早期童年经验 学校教育因素 自然物理因素 自我调控因素 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第十三章 学习</title>
      <link>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%B8%89%E7%AB%A0-%E5%AD%A6%E4%B9%A0/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%B8%89%E7%AB%A0-%E5%AD%A6%E4%B9%A0/</guid>
      <description>学习的一般概念 什么是学习 学习的分类 根据学习的复杂程度分类 根据学习的结果分类 根据学习材料与学习者原有知识结构的关系分类 根据学习的方式分类 根据学习的内容分类 学习理论 学习的联结理论 经典条件 经典条件反射的形成 经典条件反射的规律 习得 消退 泛化与分化 操作性条件作用 桑代克的尝试——错误学习理论 斯金纳的操作性条件作用 学习的认知理论 格式塔的学习理论——顿悟学习 托尔曼的认知学习理论 位置学习 潜伏学习 建构主义的学习理论 认知和动作技能 认知学习 认知学习的概念 认知学习的种类 初级认知学习 高级认知学习 认知学习的特点 认知学习的特异性与非特异性 认知学习的阶段性和连续性 认知学习的层次性与逆层次性 注意在认知学习中的调节作用 动作技能学习 动作技能学习的概念 动作技能的种类 连续技能和非连续技能 封闭技能和开放技能 精细动作技能和粗大动作技能 动作技能形成的特点 意识对动作的控制作用减弱，整个动作系统趋向自动化 动作反馈由外反馈逐步转向内反馈 动作的稳定性与灵活性增加 建立协调化的运动模式 学习的规律 练习及其在学习中的作用 练习曲线 练习进程的特点练习成绩随练习的进程而逐步提高 练习进程中存在高原现象 练习进程是不均匀的 提高练习效率的条件 确定练习的目标 灵活应用整体练习和分解练习 恰当安排练习时间 练习中必须有反馈 影响练习成绩的其他心理因素 学习的迁移 什么是迁移 迁移的分类 正迁移和负迁移 近迁移和远迁移 有意迁移和无意迁移 学习与脑可塑性 什么是脑可塑性 脑可塑性的特点 脑可塑性与学习进程 脑可塑性与功能迁移 脑可塑性与练习方式 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第十四章 人生全程发展</title>
      <link>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E5%8D%81%E5%9B%9B%E7%AB%A0-%E4%BA%BA%E7%94%9F%E5%85%A8%E7%A8%8B%E5%8F%91%E5%B1%95/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E5%8D%81%E5%9B%9B%E7%AB%A0-%E4%BA%BA%E7%94%9F%E5%85%A8%E7%A8%8B%E5%8F%91%E5%B1%95/</guid>
      <description>个体发展 个体发展的阶段性和关键期 个体发展的阶段性 心理发展的关键期 遗传与环境在个体发展中的作用 染色体、DNA、基因 行为遗传学 遗传与环境在个体发展中的交互作用 个体发展的主要研究方法 纵向研究法 横断研究法 群体——连续研究法 身体、动作与感知觉的发展 出生前（胎儿期）的发展 出生前的身体发展 影响胎儿发展的不利因素 婴幼儿的发展 婴幼儿的身体发展 婴幼儿的动作发展 婴幼儿的感知觉发展 触觉 视觉 儿童期的发展 青春期的发展 语言与认知发展 儿童的语言发展 语言获得的理论 学习论 先天论 语言发展的阶段 影响语言获得的因素 儿童的认知发展 认知发展的阶段 感知运动阶段（0~2岁） 前运算阶段（2~7岁） 具体运算阶段（7~11岁） 形式运算阶段（11岁以后） 儿童认知发展的机制 社会性发展 依恋行为 道德发展 皮亚杰的道德发展两阶段理论 柯尔伯格的道德推理阶段理论 习俗前道德时期（4~10岁） 习俗道德时期（10~19岁） 后习俗道德时期（13岁以后） 社会化与人格发展 艾里克森的心理社会发展理论 班杜拉的社会学习理论 中老年时期的发展 中老年时期生理与心理的发展 中老年时期的生活适应 健康问题 终身学习问题 社会人际关系问题 面对死亡问题 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>网络安全</title>
      <link>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%BC%80%E5%AD%A6%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AF%BE/%E7%BD%91%E7%BB%9C%E5%AE%89%E5%85%A8/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%BC%80%E5%AD%A6%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AF%BE/%E7%BD%91%E7%BB%9C%E5%AE%89%E5%85%A8/</guid>
      <description>网络安全 网络安全概述 网络安全的概念 网络安全是指网络系统的硬件、软件及其系统中的数据受到保护，不会遭到破坏、更改及泄露。
网络安全从本质上讲就是网络上的信息安全。凡是涉及网络上信息的保密性、完整性、可用性、真实性和可控性的相关技术和理论都是网络安全的研究领域。
网络安全是一门涉及计算机科学、网络技术、通信技术、密码技术、信息安全技术、应用数学、数论和信息论等多种学科的综合性学科。
网络安全的主要特征有：
保密性：信息不泄露给非授权用户、实体或过程。 完整性：数据未经授权不能改变的特性，即信息在存储或传输过程中保持不被修改、不被破坏和不丢失的特性。 可用性：可被授权实体访问并按需求使用的特性，即当需要时能否存取所需的信息。 可控性：对信息的内容及传播具有控制能力。 可审查性：为出现的安全问题提供审查的依据与手段。 安全威胁 计算机网络上的通信可能会面临以下四种威胁：
截获（interception）：攻击者从网络上窃听他人的通信内容。 中断（interruption）：攻击者有意中断他人在网络上的通信。 篡改（modification）：攻击者故意篡改网络上传输的数据。 伪造（fabrication）：攻击者伪造信息在网络上传送。 被动攻击和主动攻击 被动攻击 被动攻击是指攻击者不影响网络和计算机系统的正常工作，其通过窃听、截获正常的网络通信来获得对窃听者有用的数据，以达到攻击的目的。像截获信息这类的攻击就是被动攻击。被动攻击通常难以发觉。
主动攻击 主动攻击是指攻击者主动入侵网络和计算机系统，参与正常的网络通信和系统服务过程，并在其中发挥破坏作用，以达到其攻击目的。主动攻击的种类很多，像篡改用户传输的数据、拒绝用户使用资源的攻击都是主动攻击。
网络安全威胁的种类 非授权访问 非授权访问指对网络设备及信息资源进行非正常使用或越权使用等。
如有意避开系统访问控制机制，对网络设备及资源进行非正常使用，或擅自扩大权限，越权访问信息。
它主要有以下几种形式：假冒、身份攻击、非法用户进入网络系统进行违法操作、合法用户以未授权方式进行操作等。
破坏数据的完整性 数据完整性是确保数据在生命周期中准确且一致的过程。破坏数据的完整性指使用非法手段，删除、修改、重复某些重要信息，使数据被破坏、篡改或丢失。
以下几种情况可能会破坏数据的完整性：
传输损坏：数据在传输到存储设备或通过网络传输时可能会损坏。 硬件故障：存储设备或其他计算机硬件故障可能会导致数据损坏。 配置问题：计算系统（例如软件或安全应用程序）中的配置错误可能会导 致数据损坏。 人为错误：人们会犯错误，并可能会导致数据意外损坏。 故意破坏：人为侵入计算机和网络并导致数据被破坏。例如，某些恶意软 件或黑客可能会截获并篡改数据。 干扰系统正常运行 指通过减慢系统响应时间等手段，改变系统的正常运行状态，使用户无法正常使用。
典型的如DoS（Denial of Service，拒绝服务）或DDoS（Distributed Denial of Service，分布式拒绝服务）攻击。
这类攻击又称为“拒绝服务攻击”或“洪水攻击”，就是用大量重复的访问使得被攻击的服务器一直处于“忙”的状态，因而拒绝向其他发出请求的客户提供服务。 相较普通的基于单机攻击的DoS，DDoS则利用了网络上大量被黑客入侵的“僵尸”计算机，一起攻击某一台服务器，服务器常会因为承受不了过大的负载而瘫痪。 病毒程序攻击 病毒程序是指通过网络传播的恶意程序。病毒程序种类繁多，对网络安全威胁较大的主要有以下几种：
计算机病毒（computer virus）
一种会“传染”其他程序的程序，“传染”是通过修改其他程序来把自身或变种复制进去而完成的。
计算机蠕虫（computer worm）
一种通过网络的通信功能将自身从一个计算机节点发送到另一个计算机节点并在其上运行的病毒程序。
特洛伊木马（Trojan horse）
特洛伊木马是指寄宿在计算机里的一种非授权的远程控制程序，其执行的功能会超出所声称的功能（即会偷偷执行一些额外的功能）。
线路窃听 指利用通信介质的电磁泄漏或搭线窃听等手段获取非法 信息。如通过架设私人免费Wi-Fi进行数据窃听的行为。
防范措施 对于不同的网络威胁，可以通过有针对性的技术措施进行防范。
访问控制 通过对特定网段、服务建立的访问控制体系，将绝大部分攻击阻止在到达攻击目标之前。防火墙、服务器的安全认证、交换机的访问控制列表等都可以达到访问控制的目的。
检查安全漏洞 通过对安全漏洞的定期检查和修补，防范基于安全漏洞的攻击，使得即使攻击可到达目标，也能使绝大多数的攻击无效。
很多网络病毒、木马病毒是通过系统漏洞进行传播或攻击的，因此通过对系统“打补丁”的方式修补漏洞就可以起到一定的免疫效果。
对攻击的监控 通过对特定网段、服务建立的针对攻击的监控体系，可实时检测出绝大部分攻击，并采取相应的措施来防范攻击，如断开网络连接、记录攻击过程、跟踪攻击源等。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>互联网接入、配置与网络服务</title>
      <link>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%BC%80%E5%AD%A6%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AF%BE/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91%E6%8E%A5%E5%85%A5%E9%85%8D%E7%BD%AE%E4%B8%8E%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%8D%E5%8A%A1/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%BC%80%E5%AD%A6%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AF%BE/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91%E6%8E%A5%E5%85%A5%E9%85%8D%E7%BD%AE%E4%B8%8E%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%8D%E5%8A%A1/</guid>
      <description>互联网接入、配置与网络服务 互联网接入 拨号上网 拨号上网是互联网发展早期的一种上网方式。用户通过电脑和调制解调器（Modem）拨打互联网服务提供商ISP的接入号码连接到互联网上。
调制解调器Modem在拨号上网过程中能将计算机产生的数字信号转成模拟信号，通过电话线传输到接收方，再通过接收方的调制解调器还原为数字信号送接收方的计算机。
拨号上网的网速一般只有几十Kbps到几Mbps，现在看来是非常慢的。
调制解调器Modem 有线宽带上网 早期采用拨号上网时，从家庭到ISP这最后一公里还靠普通电话线相连，但随着技术的发展，光纤入户越来越普遍，如果用户家庭到ISP之间装上了光纤，那么就能实现宽带上网。
这里所说的宽带，是指上网的传输媒体的带宽很宽。带宽又称为频带宽度，是指传输媒体在单位时间内可传输的数据量，一般以bps (bits per second，比特每秒)为单位，即每秒钟可传输多少个二进制位（bit）。带宽越宽，意味着在这个传输媒体上传输数据越快，所以我们通常将高速的传输媒体称为宽带。
光纤具有极高的带宽，且可以直接传输数字信号，所以通过光纤上网不再需要调制解调器进行“翻译”。
使用基于光纤的宽带上网，网速一般可达几百Mbps到几千Mbps以上。
家庭使用光纤宽带上网，通常需要有一个光纤接入的用户端设备，一般称为“宽带猫”或“光猫”。
因为以前拨号上网时将Modem称为“猫”，这个设备在外观上与Modem类似。
无线宽带上网 WLAN WLAN（Wireless Local Area Network，无线局域网）是指以无线信道作传输媒介的计算机局域网络，即无线 局域网。
WLAN是在有线网的基础上发展起来的，它使上网的计算机具有可移动性，能快速、方便地解决有线方式不易实现的网络信道的连通问题。
目前WLAN常用频率为2.4G和5G的微波作为无线通信手段。
Wi-Fi Wi-Fi（Wireless Fidelity，无线保真）实际上是Wi-Fi联盟制造商的品牌认证，目的是改善基于IEEE802.11标准的无线网络产品之间的互通性，更好地实现无线连网。
一般符合IEEE802.11标准的产品和技术就被认为是Wi-Fi技术。
最简单的Wi-Fi上网就是设立一个无线路由器，在这个无线路由器的电波覆盖的有效范围都可以采用Wi-Fi连接方式进行联网。
IEEE802.11 802.11标准是美国电气与电子工程师协会（IEEE）制定的一个WLAN标准系列，该标准定义了物理层和数据链路层中MAC子层的通信规范，允许计算机或网络设备按此标准来接入或组建无线局域网。
该标准类似IEEE802.3，只是IEEE802.3针对有线网，而IEEE802.11针对无线网。
802.11标准自1997年初次制定以来，随着技术的进步，已发展为一系列的WLAN标准，比较著名的有802.11a、802.11b和802.11ac等，各自工作在2.4GHz或5G开放频段。
无线路由器 无线路由器是带有无线覆盖功能的路由器，主要用于无线上网，也可将宽带网络信号转发给周围的无线上网设备使用，如笔记本电脑、手机、平板电脑等。
无线路由器首先是一个无线网络的接入点，俗称“热点”，英文缩写为AP（Access Point，无线访问节点），它能够将有线网络信号转换为无线网络信号，并覆盖周边，让附近的无线上网设备能够接入到以无线AP为中心的无线局域网络。
无线路由器还具备宽带路由器的部分功能，具有网络地址转换功能，支持无线局域网的用户接入到对应ISP所在的互联网。
因此，无线路由器可看成是无线AP和宽带路由器合二为一的扩展型产品， 但它的路由功能相对于有线网络上的宽带路由器一般会弱很多。
无线网卡 无线网卡的作用、功能类似有线网卡，所不同的只是其不采用有线连接方式，而是使用无线信号接入到无线局域网中。
网卡是一块实现了计算机网络的底层协议的硬件设备，通过网卡用户可以以有线或无线的方式接入网络。
每一个网卡都有一个被称为MAC地址的独一无二的48位串行号，它被写在卡上的一块ROM中，这也使得插入网卡的每一台计算机拥有一个唯一的MAC地址。
早期网卡以单独的物理硬件的形式存在，但目前新型电脑一般将网卡集成在主板上，大量的智能终端设备如手机等也将网卡的功能集成在主机电路板上。还有一些是外接USB接口的无线网卡，可插入到未配置无线网卡的台式计算机等设备中供其无线上网使用。
接入无线网络 如果是接入学校、单位或公共场所的无线网络，只要在上网设备中选定要登录无线网的标识（Service Set Identifier，SSID），再输入密码完成认证后即可成功登录。
公共场所的开放无线网络，通常会以手机验证码验证的方式完成登录认证。登录成功后就可使用无线网络。
如果当前有线宽带和无线宽带均不可用，则还可通过移动电信运营商提供的蜂窝网络来上网。
蜂窝网络 蜂窝网络（Cellular network）又称移动网络，主要是为手机等移动通信设备提供通信服务的网络。
由于构成网络覆盖的各通信基地台的信号覆盖呈六边形，从而使整个网络像一个蜂窝而得名。 蜂窝网络的技术也经历了从模拟到数字，从1G到5G的发展历程。
这里的“G”，是指“Generation”，是“代”的意思，“5G”就是第5代。 蜂窝网络经过多年的建设，已经成为移动通信的基础，覆盖范围广泛，通信安全可靠。随着5G技术的出现与成熟，蜂窝网的数据速率越来越快，可达到宽带的标准。
IP地址及其配置 IP地址的概念 互联网采用的协议是TCP/IP协议集。连在互联网上的计算机，如果与连在网上的其他计算机进行通信，就必须知道对方的地址，就像我们发邮件给朋友时必须知道朋友的邮箱地址一样。
互联网上的地址叫IP地址，每个联网的计算机都会被分配一个唯一的IP地址，通过这个地址我们可以区别互联网上每一台不同的计算机。
IP地址工作在TCP/IP模型的网络层（或称互联层）。目前主要有两种版本的IP地址：IPv4和IPv6。
IPv4 当前在使用的绝大部分IP地址是IPv4（即IP地址版本4），它使用32位二进制（即4个字节）来表示一个地址。
为了便于阅读和记忆，地址采用“点分十进制”表示形式，即书写时将地址的4个字节每个字节写成十进制形式，字节与字节之间用英文的句点分隔。如202.120.80.1就是一个合法的IPv4地址。
一般IPv4地址的结构可分为两大部分：网络地址和主机地址。
IPv4地址的分类 A类地址 第一个字节作为网络地址，剩下的三个字节为主机地址。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>网络技术基础</title>
      <link>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%BC%80%E5%AD%A6%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AF%BE/%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%9F%BA%E7%A1%80/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%BC%80%E5%AD%A6%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AF%BE/%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%9F%BA%E7%A1%80/</guid>
      <description>网络技术基础 网络拓扑结构 总线型结构/总线型网络 总线型网络由一条总线连接若干个节点形成总线型结构。一般采用广播通信方式。作为总线的通信线路可以是双绞线、同轴电缆，也可以是光缆等。
总线型结构的特点：
结构简单，可扩充，性能好 网络的可靠性高，节点间响应速度快，共享资源能力强 网络的成本低，设备投入量少，安装使用方便 总线的性能和可靠性对网络有很大影响。 星型结构/星型网络 星型网络是以中央节点为中心，把若干外围节点连接起来的结构。其中，中央节点对各外围节点间的通信和信息交换进行集中控制和管理。
星型结构的特点：
建网容易，扩充性好，管理方便 中央节点是整个系统的瓶颈，如果中央节点出现故障，则导 致整个网络瘫痪。 树型结构/树型网 树型拓扑结构中，网络中的各节点（一般为计算机）形成了一个树型的层次化的结构。
树中低层计算机的功能和应用有关，一般都具有明确定义的和专业化很强的任务，如数据的采集和变换等，而高层的计算机还具备管理的功能，以便协调系统的工作，如数据处理、命令执行和综合处理等。
一般来说，树型结构的层次不宜过多，以免高层节点的管理负荷过重。
环型结构/环型网 在环型拓扑结构构成的环型网中，节点通过点到点通信线路连接成闭合环路。数据将沿环中的一个方向逐站传送。
环型网结构简单，传输延时确定，但是环中每个节点与连接节点之间的通信线路都会成为网络可靠性的风险点，一旦出现故障就会影响整个网络的正常运行。
对于环型网，网络节点的加入、退出、环路的维护和管理都比较复杂。
网状型结构/网状型网 网状型拓扑结构中，各节点通过传输线相互连接起来，并且任何一个节点都至少与其他两个节点相连。
网状型网络具有较高的可靠性，但其实现起来费用高、结构复杂、不易管理和维护。
广域网基本上采用网状型拓扑结构。
混合型拓扑结构/混合型网 每一种拓扑结构都有自己的优缺点。一些大型网络通常都不是单一的网络拓扑结构，而是由多种拓扑结构混合而成，充分发挥各种拓扑结构的特长，这就是所谓的混合型拓扑结构。对应的网络即为混合型网。
互联网其实就是一个混合型网。
网络体系结构与TCP/IP协议 网络协议 网络的分层与封装 物理层 数据链路层 网络层 传输层 应用层 网络协议 计算机网络是个非常复杂的系统。两台计算机之间要能够正常通信，需具备：
数据传输的通路 发送方获知接受方是否已经准备好接收数据 接收方收到数据后需要知道如何识别这些数据（因为计算机实际收到的都是由0和1组成的二进制串） 数据格式转换 发送、接收同步 差错或意外情况处理 这一切都需要通信双方高度协调，严格遵守事先约定的规则，这套规则就是网络协议。
网络的分层与封装 一般网络协议都比较复杂。为了简化网络的设计，通常采用将网络“分层”的做法。
“分层”可将庞大而复杂的问题，转化为若干较小的、相对简单的局部问题，从而易于研究和处理。
网络分层后，各层之间是独立的，下一层通过层与层之间的接口为上一层提供服务。
由于每一层只实现一种相对独立的功能，复杂程度就大大下降了，带来灵活性好、易于实现和维护等好处。
将网络分层后，计算机网络的各层及其协议的集合，称为网络的体系结构。
网络的体系结构可看成是这一类计算机网络及其部件所应完成的功能的精确定义。
OSI模型 OSI模型全称为开放系统互联基本参考模型（Open System Interconnection Reference Model），是国际标准化组织ISO在上世纪80年代制定的。
OSI模型有七个层次，概念清楚，但因其既复杂又不实用，没有在工业界得到呼应，也无相应的实物产品出现。该模型目前主要只在网络教学中使用。
TCP/IP模型 TCP/IP模型是互联网（因特网）中采用的网络体系结构。
该模型源于实践，简单易用，在互联网上应用的成功也使 其在市场上得到了广泛的应用，成为事实上的工业标准。 目前几乎所有的网络设备都是兼容TCP/IP模型的。
TCP/IP模型实际只有应用层、传输层、网络层、网络接口层四层，网络接口层几乎为空，可以接纳不同类型的低层局域网络(含物理层和数据链路层)，典型的如以太网。
数据在网络各层之间的传递过程 物理层 物理层的任务是透明地传送比特流。其制定的规范有关传 输介质的特性标准。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>计算机网络概述</title>
      <link>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%BC%80%E5%AD%A6%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AF%BE/%E8%AE%A1%E7%AE%97%E6%9C%BA%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%A6%82%E8%BF%B0/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%BC%80%E5%AD%A6%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AF%BE/%E8%AE%A1%E7%AE%97%E6%9C%BA%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%A6%82%E8%BF%B0/</guid>
      <description>计算机网络概述 计算机网络概述 网络的起源与发展 电路交换 传统电信网采用的技术称为电路交换。
电路交互在通话前，必须先拨号。如拨号呼叫成功，则从主叫端到被叫端就建立起一条物理通路，此后双方才能相互通话。通话完毕挂机后即自动释放这条物理通路。 使用电路交互的电话网非常脆弱，一旦正在通信的电路中有一个交换机或一条线路出了故障，整个通信线路就会中断。 分组交换 与传统电信网采用电路交换技术不同，分组交换网络采用的是分组交换技术，其核心技术是存储转发技术。
分组交换中发送方如果要传一批数据（称为报文）给接收方，他会先将要发的报文划分成一个个等长的数据段，并在每一个数据段前面加上首部，添加了首部的数据段称为分组，是计算机网络中传送的基本数据单元。 首部通常包含源地址和目的地址之类的重要信息，又叫做“包头”，这些信息能够帮助分组在网络中独立地选择路由。 分组交换网将数据划分成多个分组后，各个分组依据保存在首部的目的地址在网络中独立传送，不同分组走的路径（即路由）可能会不一样，到了接收方再将收到的分组排序后重组为完整的报文。 在通信过程中，不需要事先建立一条链路，各分组是独立选择路由的，就与我们通过邮局寄信有点类似。每封信都写有收件人的地址，会根据该地址独立递送，即使同一目的地址，可能递送的邮路也会有区别。 优点
分组交换在数据通信过程中，对通信链路是逐段占用的，即整个通信链路中只有当前在传输分组的那一段是被占用的，其他各段空闲，可用于其他分组的传输。这使得通信线路的利用率大大提高了。 分组交换还提高了网络的可靠性。由于分组交换网常采用网状拓扑结构，到同一目的地址一般有多条路径可选，当发生网络拥塞或少数节点、链路出现故障时，可灵活地改变路由而不至于引起通信的中断或全网的瘫痪。 缺点
分组交换的缺点是各节点在存储转发时因要排队总会造成一定的时延，当网络通信量较大时，时延也可能会很大。 另外，各分组所携带的控制信息（包头）也会造成一定的开销。 整个分组交换网还需专门的管理和控制机制。 互联网的发展历程 ARPANET Internet 万维网技术加速了互联网的发展 互联网已成为全球产业转型升级的重要助推器 新型网络 随着计算机网络技术和移动通信技术、射频识别技术、传感器技术等其他前沿技术的进一步融合，移动互联网、物联网等新型的网络不断涌现，网络正向开放化、集成化、高性能化的趋势发展。
移动互联网 移动互联网克服了传统网络受地理位置限制的缺点，只要在移动网络信号的覆盖范围，用户就可以通过手机、平板电脑等智能移动终端随时随地连接到互联网中。
移动互联网具有可识别、便携等特点，支持移动支付、位置服务、移动社交、在线游戏、文件下载、新闻阅读、视频节目、电商购物、公交出行等业务，而且其支持的业务正朝着个性化和定制化的方向发展，成为网络发展的一个新热点。
物联网 物联网（Internet of Things，简称IoT）可以看成是物物相连的互联网。 • 物联网通过射频识别（RFID）、传感器、全球定位系统、激光扫描器等设备，通过网络协议将任何物体与互联网相连接，进行信息交换和通信，以实现对物体的智能化识别、定位、跟踪、监控和管理。
目前，物联网已广泛地应用于工业、医疗、交通、金融及安防等领域，成为技术与产业创新的一个重要方向。
计算机网络 计算机网络是指将地理位置不同的具有独立功能的多台计算机及其外部设备，通过通信线路连接在一起，在网络操作系统、网络管理软件及网络通信协议的管理和协调下，实现资源共享和信息传递的计算机系统。
计算机网络的分类 按地理范围分类 局域网 LAN一般是指使用局域网技术（如以太网）构建而成的一个区域网络。其地理分布地区范围有限，可大可小，如一幢建筑物，或一个校园（园区），其覆盖的地理范围从几十米至数公里。
相对其他网络，LAN传输速率较高，组网简单，性能稳定，联网的计算机可以共享局域网内的各类资源，如共享打印机和文件。
城域网 MAN规模局限在一座城市的范围内，覆盖的地理范围从几十公里至数百公里。MAN是对局域网的延伸，用来连接局域网，在传输介质和布线结构方面选择范围较广。
广域网 WAN覆盖的地理范围从数百公里至数千公里，甚至上万公里。可以是一个地区或一个国家，甚至世界几大洲，故称广域网。
WAN在采用的技术、应用范围和协议标准方面可以有不同的选择。互联网就是典型的广域网。广域网使用的主要技术为存储转发技术。
按使用范围分类 公用网 通常由电信部门组建、管理和控制，网络内的传输和交换装置可提供（如租用）给任何部门和单位使用，例如公共电话交换网PSTN、数字数据网DDN、综合业务数字网ISDN等。
专用网 由某个特定单位或部门组建，不允许其他单位或部门使用，例如金融、石油、铁路等行业都有自己的专用网。专用网可以租用电信部门的传输线路，也可以自己铺设线路，但后者的成本非常高。
按传输介质分类 有线网 指采用同轴电缆、双绞线、光纤等有线的物理介质来传输数据的网络。
无线网 指采用无线电波、卫星、微波、激光等无线形式传输数据的网络。
按应用类型分类 内联网（Intranet） 内联网是指企业的内部网，由企业内部计算机及设备、网络环境、软件平台等组成的，因为安全原因，通常只允许访问企业内部的数据中心或内部的共享资源，不允许访问外部网络和互联网。一般通过防火墙与外网隔离。
内联网使用与互联网相同的技术，使其保留了与互联网的兼容性，有大量现成的软硬件可用，建设成本也大大降低，这使得内联网得以迅速发展和广泛应用。
外联网（Extranet） – 外联网是一个使用互联网技术使企业与其客户或协助企业的网络互联来完成其共同目标的合作网络。使用者可以通过不同的技术对其进行访问，如使用IP通道、VPN或者专用拨号网络。外联网与内联网一样位于防火墙之后，但开放性介于公用的互联网和专用的内联网之间，对一些有选择的合作者开放或向公众提供有选择的服务。
互联网（Internet） 新兴的网络技术 云计算 云计算（Cloud Computing）是一种新的共享资源的模式，可以将规模庞大的软硬件资源有机地组织在一起，通过网络向外界提供各种所需的IT服务。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>演示文稿设计</title>
      <link>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%BC%80%E5%AD%A6%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AF%BE/%E6%BC%94%E7%A4%BA%E6%96%87%E7%A8%BF%E8%AE%BE%E8%AE%A1/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%BC%80%E5%AD%A6%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AF%BE/%E6%BC%94%E7%A4%BA%E6%96%87%E7%A8%BF%E8%AE%BE%E8%AE%A1/</guid>
      <description>演示文稿设计 幻灯片的创建和格式化 创建幻灯片 格式化——大纲视图 格式化——应用设计工具栏 格式化——应用设置为默认 格式化——套用SmartArt 格式化——节 幻灯片的超链接和动画效果 超链接与动作效果 切换效果与设置 动画效果与设置 幻灯片的设计与美化技术 文字 图片与形状 音频和视频 设置幻灯片背景 幻灯片的版式结构和配色方案 版式结构 配色方案 演示文稿布局的设计方法 创建演示文稿 母板 节与缩放定位 演示文稿静态设计 导出与分享 演示文稿动态设计 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>文字信息处理</title>
      <link>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%BC%80%E5%AD%A6%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AF%BE/%E6%96%87%E5%AD%97%E4%BF%A1%E6%81%AF%E5%A4%84%E7%90%86/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%BC%80%E5%AD%A6%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AF%BE/%E6%96%87%E5%AD%97%E4%BF%A1%E6%81%AF%E5%A4%84%E7%90%86/</guid>
      <description>文字信息处理 排版设计技术 格式刷、样式和模板 字符格式 段落格式 页面布局 封面、分页符和空白页 表格 插图 页眉和页脚 文本框 文档部件 艺术字和首字下沉 日期和时间 公式 符号和编号 音频和视频 长文档规范化和自动化技术 文档导航 查找、替换和选择 目录 脚注和尾注 题注 交叉引用 邮件合并 审阅 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>操作系统实例：Windows</title>
      <link>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%BC%80%E5%AD%A6%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AF%BE/%E6%93%8D%E4%BD%9C%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E5%AE%9E%E4%BE%8Bwindows/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%BC%80%E5%AD%A6%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AF%BE/%E6%93%8D%E4%BD%9C%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E5%AE%9E%E4%BE%8Bwindows/</guid>
      <description>操作系统实例：Windows Windows 文件系统 Windows中常见的文件系统有 FAT 和 NTFS 两种
FAT文件系统 一种较早期的文件系统，因该系统采用文件分配表（File Allocation Table, FAT）来管理文件，故称为FAT文件系统。
FAT是用来记录文件所在位置的表格，其中包含的是目录项，记录了每一个文件（或目录）的属性数据。
FAT文件系统使用“簇”作为最小的数据单元。“簇”是一组连续磁盘扇区的组合，所有文件（或目录）都存放在簇中。一个文件总是占用若干个整簇。
NTFS文件系统 NTFS（New Technology File System）是目前最常用的一种Windows标准文件系统。
NTFS大幅度地改善了原有FAT文件系统的性能，提供长文件名、数据保护和恢复，能通过目录和文件许可实现安全性，并支持跨越分区。
NTFS分区结构比FAT要复杂。NTFS分区主要由引导扇区、 主文件表、系统文件和文件存储区域等4个部分组成。
文件资源管理 文件资源管理器 应用程序管理 系统设置 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>操作系统概念</title>
      <link>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%BC%80%E5%AD%A6%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AF%BE/%E6%93%8D%E4%BD%9C%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E6%A6%82%E5%BF%B5/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%BC%80%E5%AD%A6%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AF%BE/%E6%93%8D%E4%BD%9C%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E6%A6%82%E5%BF%B5/</guid>
      <description>操作系统概念 操作系统的概念 操作系统的概念 操作系统，英文为Operating System，简称OS
操作系统位于计算机用户与计算机硬件之间，是管理计算机硬件的软件。它就像是一个管理硬件设备的管家，让这些硬件能够有效地协同工作，并为运行在上面的应用程序提供支持。
可以将操作系统看成是计算机用户和计算机硬件之间的中介，它提供一个承上启下的作用。其目的是提供环境，使用户能够快捷、高效地使用计算机。 不只是计算机上需要操作系统，几乎所有的智能设备上都可以看到操作系统的身影。我们平时使用的各种智能设备如手机、平板电脑，甚至一些电视、冰箱、洗衣机等智能家电，内部都包含了或复杂、或简单的操作系统。 操作系统的主要任务 处理如管理与配置内存、决定系统资源供需的优先次序、控制输入设备与输出设备、操作网络与管理文件系统等基本事务。 提供一个让用户与系统交互的操作界面。 不同视角看待操作系统 计算机用户关注的是操作系统为其提供的各项服务 程序开发人员关注的是操作系统为其提供的编程接口 操作系统的设计人员则关注系统中各式各样模块和单元的设计及它们之间的联系 操作系统与硬件 操作系统的主要功能是管理计算机硬件（Computer Hardware）
从系统架构的角度看，整个计算机系统可以粗分为四个层次，从下至上分别是：
硬件（Hardware） 操作系统 应用程序（Application Program） 用户（User） 计算机系统的组成 冯·诺依曼结构计算机，主要有五大部件组成：
运算器（Arithmetic Unit） 控制器（Controller） 存储器（Memory） 输入设备（Input Device） 输出设备（Output Device） 计算机的启动过程 当计算机开机或重启时，会运行保存在只读内存ROM中的一个叫做“引导程序”的初始程序。
引导程序先初始化系统的各个组件，从CPU寄存器、设备控制器到内存。
接着引导程序会定位操作系统内核并将其加载到内存中。
一旦操作系统内核加载到内存并运行，它就开始为系统和用户提供服务。
除了内核外，一些系统程序也在启动时加载到内存中运行并提供一些特定的服务，直到关机。
操作系统的功能和用户界面 进程管理 存储管理 设备管理 文件管理 用户接口 操作系统的类型 批处理系统 多道程序系统 分时系统 实时系统 通用操作系统 常见操作系统介绍 嵌入式操作系统 类Unix操作系统 Windows操作系统 手机操作系统 iOS Android </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>信息系统安全与信息社会责任</title>
      <link>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%BC%80%E5%AD%A6%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AF%BE/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E5%AE%89%E5%85%A8%E4%B8%8E%E4%BF%A1%E6%81%AF%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E8%B4%A3%E4%BB%BB/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%BC%80%E5%AD%A6%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AF%BE/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E5%AE%89%E5%85%A8%E4%B8%8E%E4%BF%A1%E6%81%AF%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E8%B4%A3%E4%BB%BB/</guid>
      <description>信息系统安全与信息社会责任 基本概念 通用计算机系统概述 计算机安全包括两个方面的内容：物理安全和逻辑安全
物理安全指系统设备及相关设施的安全性 逻辑安全是指信息的完整性、保密性和可用性，即信息的安全 物理损坏，以及人为的误操作而造成的损坏，可以通过硬件的双工，或数据冗余，或有效的备份措施进行防治
信息安全的基本术语 计算机信息系统 可信计算机 客体和主体 计算机信息的逻辑安全 识别（身份鉴别） 授权（访问控制） 安全审核（审计） 加密和签名 病毒防范 计算机信息系统安全保护等级划分 用户自主保护级 系统审计保护级 安全标记保护级 结构化保护级 访问验证保护级 常用的安全技术 加密技术 加密技术是通信双方按约定的法则进行信息特殊变换的一种保密技术。
将明文（Plaintext）为密文（Ciphertext）的过程称为加密（Encryption） 由密文恢复出原明文的过程，称为解密（Decryption） 加密技术是现代信息系统安全的基石。加密技术包括两个重要的组成部分：算法和秘钥。
算法是将普通的文本或者是可以理解的信息，与一串数字（秘钥）相结合，产生不可理解的密文的步骤 秘钥是用来对数据进行编码和解码的一种参数 对称式加密算法 收发双方使用相同秘钥的密码的加密算法被称为对称式加密
对称加密算法的优点是加密速度快、保密度高
非对称式加密算法 通信收发双方使用不同秘钥的密码，称为非对称式加密
非对称式加密算法的基本思想是：甲将公钥发送给乙，乙用公钥加密数据后，将加密后的数据再发送给甲，其他人即使截获了加密数据，因为没有密钥，也无法获取加密数据的真实内容
常见的加密算法 DES AES RSA Hash MD5 SHA-1 身份认证 身份验证是指通过一定的手段，完成对用户身份的确认。
大致可以分为以下三种:
基于共享密钥的身份验证 基于生物学特征的身份验证 基于公开密钥加密算法的身份验证 数字签名 数字签名（又称公钥数字签名）是只有信息的发送者才能产生的、别人无法伪造的一段数字串，这段数字串同时也是对信息的发送者发送信息真实性的一个有效证明
数字签名是一种类似写在纸上的普通的物理签名，但是使用了公钥加密领域的技术来实现的，用于鉴别数字信息的方法 一套数字签名通常定义两种互补的运算，一个用于签名，另一个用于验证 数字签名是非对称密钥加密技术与数字摘要技术的应用 访问控制技术 访问控制（Access Control）指系统对用户身份及其所属的预先定义的策略组限制其使用数据资源能力的手段。通常用于系统管理员控制用户对服务器、目录、文件等网络资源的访问
访问控制是系统保密性、完整性、可用性和合法使用性的重要基础，是网络安全防范和资源保护的关键策略之一，也是主体依据某些控制策略或权限对客体本身或其资源进行的不同授权访问 访问控制的主要目的是限制访问主体对客体的访问，从而保障数据资源在合法范围内得以有效使用和管理 为了达到上述目的，访问控制需要完成两个任务：识别和确认访问系统的用户、决定该用户可以对某一系统资源进行何种类型的访问 访问控制包括三个要素：主体、客体和控制策略 访问控制首先需要对用户身份的合法性进行验证，同时利用控制策略进行选用和管理工作 当用户身份和访问权限验证之后，还需要对越权操作进行监控 访问控制的内容包括认证、控制策略实现和安全审计 访问控制的主要功能包括：保证合法用户访问受权保护的网络资源，防止非法的主体进入受保护的网络资源，或防止合法用户对受保护的网络资源进行非授权的访问 防火墙技术 防火墙是一个由计算机硬件和软件组成的系统，部署于网络边界，是内部网络和外部网络之间的连接桥梁，同时对进出网络边界的数据进行保护，防止恶意入侵、恶意代码的传播等，保障内部网络数据的安全
防火墙技术是建立在网络技术和信息安全技术基础上的应用性安全技术，几乎所有的企业内部网络与外部网络（如因特网）相连接的边界设都会放置防火墙，防火墙能够起到安全过滤和安全隔离外网攻击、入侵等有害的网络安全信息和行为
防火墙按照不同的使用场景主要可以分成四类：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>信息系统的组成</title>
      <link>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%BC%80%E5%AD%A6%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AF%BE/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E7%9A%84%E7%BB%84%E6%88%90/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%BC%80%E5%AD%A6%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AF%BE/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E7%9A%84%E7%BB%84%E6%88%90/</guid>
      <description>通用计算机系统 通用计算机系统概述 现代信息系统的核心是计算机系统。自20世纪40年代诞生以来，计算技术保持高速发展，对人类社会产生了深刻广泛的影响，从而使得人类进入了信息社会。
现代通用计算机是基于冯·诺依曼结构的设计思想，称之为“冯·诺依曼”体系结构计算机系统。
计算机系统的两大组成部分 计算机硬件是构成计算机系统各功能部件的集合，是由电子、机械和光电元件组成的各种计算机部件和设备的总称，是计算机完成各项工作的物质基础。
计算机软件是指与计算机系统操作有关的各种程序以及任何与之相关的文档和数据的集合。计算机程序是用程序设计语言描述的、适合计算机执行的语句指令序列。
“冯·诺依曼”体系结构 计算机硬件由五个基本部分组成：运算器、控制器、存储器、输入设备和输出设备。 计算机内部采用二进制来表示程序和数据。 采用“存储程序”的方式，将程序和数据放入同一个存储器中（内存储器），计算机能够自动高速地从存储器中取出指令加以执行。 集成电路技术和摩尔定律 集成电路技术是制造微型机、小型机、大型机和巨型机的CPU的基本技术。 在1965年，芯片巨人英特尔公司的创始人戈登 · 摩尔提出了著名的摩尔定律：芯片上的晶体管数量每隔18个月左右就会翻一番。 计算机的主要功能 把需要的程序和数据送至计算机中。 必须具有长期记忆程序、数据、中间结果及最终运算结果的能力。 能够完成各种算术运算、逻辑运算和数据传送等数据加工处理的能力。 能够根据需要控制程序走向，并能根据指令控制机器的各部件协调操作。 能够按照要求将处理结果输出给用户。 计算机工作流程 取指令 指令译码 执行指令 访存取数 结果写回 计算机工作原理 首先读入程序和数据到主内存中。在控制器输入命令的控制下，通过输入设备把表示计算步骤的程序和计算中需要的原始数据读入到计算机的主内存中。
然后执行程序。在取指令作用下把程序指令逐条送入控制器。控制器对指令进行译码，并根据指令的操作要求向存储器和运算器发出存储、取数命令和运算命令，经过运算器计算并把结果存放在存储器内。
最后是输出结果。在控制器的取数和输出命令作用下，通过输出设备输出计算结果。
计算机系统硬件 五个基本部分 运算器 控制器 存储器 输入设备 输出设备 CPU 通常将运算器和控制器统称为中央处理器，即CPU（Central Processing Unit），它是整个计算机的核心部件，是计算机的“大脑”。CPU控制计算机的运算、处理、输入和输出等工作。
CPU主要由运算器和控制器两大部分组成 集成电路技术是制造微型机、小型机、大型机和巨型机的CPU的基本技术。 CPU的主要功能 指令控制：指令控制也称为程序的顺序控制，控制程序严格按照规定的顺序执行。 操作控制：为取出的指令产生一系列的控制信号(微指令)，分别送往相应的部件，从而控制这些部件按指令的要求进行工作。 时间控制：有些控制信号在时间上有严格的先后顺序，例如读取存储器的数据，只有当地址线信号稳定以后，才能通过数据线将所需的数据读出（否则读出的数据是不正确的数据），从而确保计算机有条不紊地工作。 数据加工：所谓数据加工，就是对数据进行算术运算和逻辑运算处理。 控制器（CU） 控制器CU（Controller Unit）由程序计数器、指令寄存器、指令译码器、时序产生器和操作控制器组成。
控制器是计算机的指挥系统，完成计算机的指挥工作。 控制器的基本功能是从内存读取指令和执行指令。 运算器（ALU） 运算器也称为算术逻辑单元ALU（Arithmetic Logic Unit）。
运算器由算术逻辑单元、累加寄存器、数据缓冲寄存器和状态条件寄存器组成。 运算器是数据加工处理部件，完成计算机的各种算术运算和逻辑运算。 CPU的架构 CPU按指令集可以主要分为如下两种类别：CISC（Complex Instruction Set Computers，复杂指令集计算机）和RISC（Reduced Instruction Set Computers，精简指令集计算机）。
CISC以Intel和AMD的X86 CPU为代表，而RISC以ARM和IBM Power为代表。 在计算机发展的数十年历史中，产生了各种架构的CPU。目前比较流行的架构主要包括以下4种：X86、ARM、RISC-V和MIPS。其它指令架构相对小众，只在专业的领域使用。 CPU的主要参数 CPU的主要参数有主频、外频、前端总线频率、倍频、高速缓存容量、所采用的制造工艺、功耗，以及CPU所采用的处理器架构、一系列的处理器计算技术等。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>信息系统与数字社会概述</title>
      <link>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%BC%80%E5%AD%A6%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AF%BE/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E4%B8%8E%E6%95%B0%E5%AD%97%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%A6%82%E8%BF%B0/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%BC%80%E5%AD%A6%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AF%BE/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E4%B8%8E%E6%95%B0%E5%AD%97%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%A6%82%E8%BF%B0/</guid>
      <description>信息系统与数字社会概述 信息技术概述 信息技术发展 信息技术是在信息的获取、整理、加工、存储、传递和利用过程中采用的技术和方法。
三个不同的发展阶段
古代信息技术 古代信息技术的特征是以文字记录为主要的信息存储手段，以书信传递为主要的信息传输方法，信息的采集、记录、传输都是在人工条件下实施的。
三次变革：
语言的产生 文字的发明 印刷术的发明 近代信息技术 近代信息技术是电信革命的发展，这是信息技术的第四次变革，是以电为主角的信息技术革命。
序幕：莫尔斯成发明了世界上第一台有线电报机
现代信息技术 20世纪40年代,电子计算机诞生是第五次信息技术变革，标志着人类社会进入了现代信息技术发展阶段。
五次变革
语言的产生 文字的发明 印刷术的发明 电信革命 计算机技术的发明 信息技术的发展趋势 信息技术的纵深化和融合化 网络互联的泛在化和移动化 信息处理的集中化和大数据化 信息服务的智能化和个性化 信息社会及其特征 信息社会三大资源 信息 物质 能源 信息社会场景 手机支付 智能导航 在线商城 在线社交 信息社会的内涵 以人为本、包容性和全面发展的社会 可持续发展的社会 信息和知识是信息社会的重要资源 信息社会的主要特征 信息经济 网络社会 数字生活 在线政府 信息系统及其应用 信息系统的组成 信息系统由五个主要组成部分
硬件 信息系统中的硬件包括计算机硬件及其他设备
计算机硬件主要由运算器、控制器、存储器、输入设备和输出设备组成。 移动终端设备（如手机、平板电脑）、通信网络设备（如交换机、路由器），数据采集设备（如传感器）等。 软件 信息系统的软件是指用以支撑信息系统运行的所有程序和文档的总和。
系统软件是管理、控制和维护信息系统的软件，包括操作系统、各种计算机语言处理软件（程序设计语言及其编译、解释程序，调试、查错程序等）、数据库管理软件等。 应用软件是为了完成某种具体的应用或用途而开发的软件，比如办公软件、即时通信软件、企业管理软件、游戏软件等。 网络 信息系统中的网络是指将分布在不同地理位置中的多个物理设备进行连接，实现计算机与计算机、人与计算机、人与人之间的资源共享和通信。
网络包括有线网络（如光纤网）和无线网络（如移动通信、卫星通信）。 数据 数据是信息系统中的重要资源，包括数值、文本、图像、声音、视频、动画等多种形式。
信息是加工处理后的数据。 人们设计和开发信息系统的目的就是为了采集数据、管理数据、分析数据，从数据中挖掘出更多有用的信息为人们提供服务。 信息系统处理的目标对象就是数据，数据的管理与分析是绝大多数信息系统所具备的功能。 用户 信息系统的用户范围非常广泛，凡是和信息系统相关的人员都是信息系统的用户，包括信息系统的设计者、开发者、使用者、维护者和管理者。
所有用户都应该自觉遵守信息社会中的道德准则和法律法规，负责任地发布、使用与传播信息，合理地使用信息系统。 用户也应该了解信息系统中可能存在的安全风险，知道常用的信息安全风险防范方法，养成规范的信息系统操作习惯,树立信息安全意识。 信息系统的功能 信息系统的应用 输入 通过输入设备或数据采集设备将系统所需要的数据收集并记录下来，转换成信息系统要求的规范格式 存储 利用存储设备和相关软件对数据进行存储和管理 处理 对系统中的数据进行处理和加工，将数据转换为有用的信息 输出 通过输出设备输出经过信息处理生成的有用信息 控制 对构成系统的各种信息处理设备进行控制和管理 数字社会及其发展 什么是数字社会 数字化、网络化、大数据、人工智能等现代信息技术的快速发展和广泛应用，孕育的一种新的社会文化形态。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>基于 Python 的程序设计基础</title>
      <link>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%BC%80%E5%AD%A6%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AF%BE/%E5%9F%BA%E4%BA%8E-python-%E7%9A%84%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E5%9F%BA%E7%A1%80/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%BC%80%E5%AD%A6%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AF%BE/%E5%9F%BA%E4%BA%8E-python-%E7%9A%84%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E5%9F%BA%E7%A1%80/</guid>
      <description>基于 Python 的程序设计基础 Python 的编程环境 编程环境的安装 运行编程环境 文件编辑器 输入与输出 自己编写的第一个Python程序
等待用户输入的Python程序
正常输入 连续输入 不同情况下的输出
基本输出
​	print()
连续输出
用逗号分隔零个或多个表达式，输出结果采用默认分隔符（空格） 输出的拼接
把有含义的字符串配合变量一起输出可以增加程序的可读性。 更复杂的输出格式
逗号分隔多个输出结果 不换行输出 格式化输出 Format 的输出格式
变量与常量 变量与常量的定义 变量的赋值及意义 变量是由变量名和变量值两部分组成。中间的 = 是赋值而不是相等的意思，即把右边的变量值输送给左边的变量名。
变量名由字幕（A~Z，a~z）、数字（0~9）、下划线组成，并且第一个字符不能是数字。如果使用非法标识符，运行时会报相关错误。 变量名的字母的大小写是有区分的，程序中同时出现大小写的两个变量，它们是不同的个体。 Python中一个变量已经被赋值（有了自己的数据类型），就不能再随便将其作为其它类型来操作 注释语句 Python 的控制语句 自上而下的顺序 在编写顺序结构算法时，应按照算法中的自上而下的顺序逐步实现。程序自上而下一行一行执行，不能跳过其中某条语句不执行，也不可某条语句执行多次，整个运行过程中没有分支，没有重复，是一种最简单的程序结构。自上而下的结构顺序是Python程序的控制语句中最基本的顺序结构，其中个别语句的位置顺序可以交换，执行时逐句实现。
做出判断的分支 算法进行程序实现时，分支结构可以用if语句来实现。If语句用于实现判断的分支即选择结构。它判断给定的条件是否满足，并根据判断结果决定执行某个分支的程序段。
周而复始的循环 for语句
while语句
循环嵌套
循环的控制
while循环中的break语句 for循环中的break语句 continue语句 else语句 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>算法与控制结构</title>
      <link>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%BC%80%E5%AD%A6%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AF%BE/%E7%AE%97%E6%B3%95%E4%B8%8E%E6%8E%A7%E5%88%B6%E7%BB%93%E6%9E%84/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%BC%80%E5%AD%A6%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AF%BE/%E7%AE%97%E6%B3%95%E4%B8%8E%E6%8E%A7%E5%88%B6%E7%BB%93%E6%9E%84/</guid>
      <description>算法与控制结构 算法概述 算法的概念 算法的概念 算法是解决特定问题的一系列有限步骤的描述，可以是一个计算公式也可以是一个完成日常工作的流程。
算法的五个特性 可行性 输出项 有穷性 确切性 输入项 算法的描述 自然语言 流程图 伪代码 计算机程序语言 算法的控制结构 顺序结构 分支结构 循环结构 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>数据的采集与预处理</title>
      <link>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%BC%80%E5%AD%A6%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AF%BE/%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9A%84%E9%87%87%E9%9B%86%E4%B8%8E%E9%A2%84%E5%A4%84%E7%90%86/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%BC%80%E5%AD%A6%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AF%BE/%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9A%84%E9%87%87%E9%9B%86%E4%B8%8E%E9%A2%84%E5%A4%84%E7%90%86/</guid>
      <description>数据的采集与预处理 数据的采集 人工获取 通过调查或者访谈的方法获得数据。问卷是调查、访谈时常用的数据采集工具，既可以采用纸质问卷，也可以制作并发布网络调查问卷。 观察自然现象或者进行科学实验，并记录通过观察或者实验得到的数据。 查找文献资料获取数据。文献资料既包括正式出版、发行的纸质书刊、报表、年鉴，也包括政府机构、职能部门网站发布的公报、统计信息、研究报告等，还包括企业、机构网站上提供的数据库数据。 自动采集 物联感知采集：对于在物联网中使用电子标签或无线终端标识的智能化物体，通过传感器感知它们的数据变化，采集相关数据，并利用通信技术上传至网络信息中心进行存储。 视频监控采集：借助不同监控点的摄像机采集监控区域的数据。 网络平台采集：主要是指用户在访问网站或使用应用程序时，网站服务器上安装的采集软件自动采集用户的各种行为数据。 几种常见的数据采集方法 搜索引擎是一种通过网络平台获取数据的方式。搜索引擎其实是一种叫做SPIDER，也就是蜘蛛爬虫的程序。互联网的网页信息通过超级链接相互连接，像一张大型蜘蛛网。搜索引擎上通过超级链接爬取能够访问的所有网页信息，然后将这些网页信息进行关键词的识别、缓存，最后生成自己的索引，存到索引库。 爬虫也是通过网络获取数据的方法之一。根据需求编写爬虫程序可以更灵活准确、方便快捷地获取各种数据。但是要注意并不是所有的数据都可以随意爬取和使用。《中国人民共和国网络安全法》及最新刑事司法解释规定“非法提供”和“非法获取”公民个人信息构成犯罪的都可以入刑。因此在使用爬虫获取数据时，必须要遵守相关的法律法规。 网络调查问卷也是通过网络获取数据的一种方式。当需要获取的数据网络上不存在的时候，可以通过发放网络调查问卷的形式获取数据。在线调查问卷有很多现成的免费的工具可以使用。 数据的预处理 由于采集到的数据可能有缺失、重复或错误，而后面用于数据分析和数据可视化的数据必须保证数据的质量，即保证数据的完整性、统一性和准确性，因而需要进行必要的整理。
数据预处理是开展数据处理和分析前的重要准备工作，指通过去重、补漏和勘误等方法，删除重复数据、补全缺失数据和校正错误数据，并对数据进行统一和标准化处理，使采集到的数据符合数据分析的需求。
数据处理 数据的输入或导入 数据一般来源于两个方面：手动输入和外部导入。
数据的输入 数值型数据 文本型数据 日期与时间型数据 逻辑型数据 数据的导入 文本文件的导入 数据的计算 公式与函数 公式是从等号开始的一个表达式，由数据、运算符、函数、单元格或区域引用等组成。 数值数据 文本数据 日期/时间数据 逻辑数据 数据的排序 简单排序 复杂排序 自定义排序 数据的筛选 自动筛选 高级筛选 数据的分类汇总 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>数据与信息</title>
      <link>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%BC%80%E5%AD%A6%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AF%BE/%E6%95%B0%E6%8D%AE%E4%B8%8E%E4%BF%A1%E6%81%AF/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%BC%80%E5%AD%A6%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AF%BE/%E6%95%B0%E6%8D%AE%E4%B8%8E%E4%BF%A1%E6%81%AF/</guid>
      <description>数据与信息 数据、信息与知识 数据 是对客观事物属性的描述，是进行记录并可以鉴别的符号
信息 信息是对数据进行加工处理的结果，是有意义的数据。
信息的特征 普遍性 传递性 共享性 依附性 可处理性 时效性 真伪性 价值相对性 数据、信息与知识的关系 知识是对信息进一步处理和提炼后形成的，是一类更高级、更抽象，而且有普遍适应性的信息。
数据、信息和知识可以看作是对客观事物感知的三个不同阶段，前者是后者的基础和前提，后者是前者的抽象和升华。从数据到信息的转化，主要理解数据间的相互关系；从信息到知识的转化，主要理解信息间的相互联系，发现和抽象其规律。
数字化与编码 认识编码 编码是指用预先规定的方法将文字、数字或其它对象转换为规定的符号组合，或将信息、数据转换成规定的电脉冲信号。简单说，编码就是信息从一种形式或格式转换为另一种形式或格式的过程。编码一般都具有特定的格式，有一定的含义，并且是对象的唯一标识。
位计数制与数制转换 进位计数制 简称进位制，是一种按进位方式实现计数的方法。
进位制一般包含基数、数码和位权三个要素。基数是数制所使用的数码的个数。数码是一组用来表示某种数制的符号。位权是数码在不同数位上的倍率值。
数制转换 计算机中的二进制 优点 物理上易实现 算术运算规则简单 便于进行逻辑运算 抗干扰能力强 数据存储基本单位 计算机中的存储空间可以看作是一个一个的小格子，一个1或0占用一个格子，称为一位（bit），连续的8位称为一个字节（Byte）。字节是计算机存储数据的基本单位。
数值数据的二进制编码 数值数据需要转换为二进制，以字节为最小单位存储在计算机中。
文本数据的数字化与编码 计算机采用一定的编码方法将文本数据转换为二进制数据。英文字符和中文汉字的编码方法是不一样的。
英文字符的数字化与编码 ASCII码（American Standard Code for Information Interchange，美国信息交换标准码）是当前应用最广泛的一种英文字符编码标准。它使用7位二进制来表示一个字符，存放在一个字节中，最多可以表示2^7=128个字符，包括了10个数字字符、54个大小写英文字母以及英文符号等95个可显示字符，以 及33个控制字符
汉字的数字化与编码 汉字与数值、英文字母一样, 在计算机中也需要采用二进制编码。
汉字编码比英文字符编码要复杂得多。汉字需要用2个字节进行编码。
1980年，中国国家标准总局发布了《信息交换用汉字编码字符集》， 标准号是GB 2312-1980。
GB2312编码适用于汉字处理、汉字通信等系统之间的信息交换。
GB2312编码中规定：每个汉字及符号用两个字节来表示。
第一个字节称为“高位字节”（也称“区字节”）
第二个字节称为“低位字节”（也称“位字节”）
Unicode编码 全世界有上百种语言，人们希望有一种编码可以统一表示世界上所有的符号，每个符号在计算机内是唯一的。
为了达到这个目的，国际组织制定了国际统一的字符编码集Unicode。
Unicode是一种可以容纳世界上所有文字和符号的字符编码方案。 Unicode是为了解决传统的字符编码方案的局限而产生的，它为每种语言中的每个字符设定了统一并且唯一的二进制编码，以满足跨语言、跨平台进行文本转换、处理的要求。
Unicode通常用两个字节表示一个字符，Unicode编码分为17组平面，每个平面有216=65536个码位，一共有17×65536=1114112个码位，可以表示一百多万个符号。
多媒体数据的数字化与编码 声音的数字化与编码 采样
声音的采样是指每隔一段时间从连续变化的模拟音频信号中取一个幅度值（也称为采样值），从而把时间上连续信号变成时间上离散信号，即离散化
量化
声音的量化是用二进制数表示采样所得到的幅度值，即将采样得到的离散音频信号转换为有限位数的、规范化的声音数据后，再转换成二进制编码
声音量化时，先将采样后的数据转换为整数，如图中的数据变化幅度从3到15，用四位二进制表示。量化所 用的二进制位数称为量化位数，一般可以设置为8、16、32位等，量化位数越大，声音的幅度分辨率越高， 声音数据占用的存储空间越大，还原后音频的质量越好</description>
    </item>
    
    
    
  </channel>
</rss>
