<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>基础心理学 on 二之日</title>
    <link>/categories/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/</link>
    <description>Recent content in 基础心理学 on 二之日</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Wed, 03 Aug 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>第一章 心理学的研究对象和方法</title>
      <link>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AB%A0-%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6%E7%9A%84%E7%A0%94%E7%A9%B6%E5%AF%B9%E8%B1%A1%E5%92%8C%E6%96%B9%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AB%A0-%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6%E7%9A%84%E7%A0%94%E7%A9%B6%E5%AF%B9%E8%B1%A1%E5%92%8C%E6%96%B9%E6%B3%95/</guid>
      <description>心理学的研究对象 心理学是研究心理现象的学科
动物的心理 人的心理 个体心理 个人所具有的心理现象称个体心理
认知 人最基本的心理过程
人获得知识或应用知识的过程 信息加工的过程 动机和情绪 动机 动机是指推动人的活动并使活动朝向某一目标的内部动力
动机的基础是人类的各种需要——个体在心理上和心理上的各种不平衡状态
情绪 人在加工外界输入的信息时，形成对事物的态度，产生主观体验
意志 自觉的确定目的并为实现目的而自觉支配和条件行为的心理过程
能力和人格 个体心理现象和行为 行为 行为指有机体的反应系统
由一系列反应动作和活动构成
大多情况是在一定的刺激情境下产生的
从外部行为推测内部心理过程，是心理学研究的一条基本法则
常常把心理学叫做——研究行为和心理过程的学科
​	即通过对行为的客观记录、分析和测量来揭示人的心理过程的规律
个体意识与无意识 个体心理与社会心理 心理学的任务 心理学的基本任务 心理过程 分析心理现象的时间进程
心理结构 研究心理现象之间的内在联系
心理的脑机制 揭示脑与心理现象的关系
心理现象的发生与发展 研究心理现象的种系发展和个体发展以及它们和脑发育的关系
心理与环境的关系 揭示心理现象和人的外部环境之间的规律性联系
研究心理学的意义 理论意义 对破除迷信、形成科学的世界观和人生观有重要的意义
实践意义 心理学的研究领域 普通心理学 研究心理现象发生和发展的最一般的规律
生理心理学和心理生理学 研究心理现象的生理机制
发展心理学 研究心理的种系发展和人的心理的个体发展
比较心理学 研究心理种系发展
将动物心理与人的心理进行比较，从比较中确定他们的联系和差别
毕生发展心理学 研究人类个体心理发展
教育心理学 研究教育过程所保护的各种心理现象，揭示教育同心理发展的相互关系
学校心理学 研究儿童、青少年以及各阶段学生与教学过程有关的心理问题
医学心理学 研究心理因素在基本的发生、诊断、治疗机预防中的作用
健康心理学 研究人的思维、感受和行为方式与其生理健康的联系，探讨身心因素的 人类行为的影响，并通过心理——社会干预来促进尽快，防止疾病
工业心理学 研究工业劳动中人的心理特点和行为方式
军事心理学 将心理学应用于军事</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第二章 心理的神经生理机制</title>
      <link>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E7%AB%A0-%E5%BF%83%E7%90%86%E7%9A%84%E7%A5%9E%E7%BB%8F%E7%94%9F%E7%90%86%E6%9C%BA%E5%88%B6/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E7%AB%A0-%E5%BF%83%E7%90%86%E7%9A%84%E7%A5%9E%E7%BB%8F%E7%94%9F%E7%90%86%E6%9C%BA%E5%88%B6/</guid>
      <description>神经系统与脑的进化 神经系统的起源 神经系统的进化和脑的产生 高等脊椎动物的脑 脑相对大小的变化 脑的相对大小可以用脑指数 EQ 来表示
皮层相对容积和面积的变化 人类文化与脑进化的关系 神经元 神经元和胶质细胞 神经元 胶质细胞 神经元冲动的传递 神经冲动 神经冲动的传导方式 神经冲动的电传导 神经冲动的化学传导 神经回路 神经元的连接方式 一对一 发散式 聚合式 环式 神经系统 外周神经系统 躯体神经系统 脊神经 依脊柱走向 颈神经 8 对 胸神经 12 对 腰神经 5 对 骶神经 5 对 尾神经 1 对 混合组成 脊髓前根的神经纤维 运动性 脊髓后根的神经纤维 感觉性 机能成分 一般躯体感觉纤维 皮肤、骨骼肌、腱和关节 一般内脏感觉纤维 内脏、心血管和腺体 一般躯体运动纤维 支配骨骼肌的运动 一般内脏运动纤维 支配平滑肌、心肌和腺体 脑神经 按顺序 嗅神经 视神经 眼动神经 滑车神经 三叉神经 外展神经 面神经 听神经 舌咽神经 迷走神经 副神经 舌下神经 自主神经系统 中枢神经系统 两者通常以锥体交叉的最下端和第一颈神经的最上端为界</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第三章 感觉</title>
      <link>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E4%B8%89%E7%AB%A0-%E6%84%9F%E8%A7%89/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E4%B8%89%E7%AB%A0-%E6%84%9F%E8%A7%89/</guid>
      <description>感觉的一般概念 什么是感觉 感觉提供了内、外环境的信息 感觉保证了机体与环境的信息平衡 感觉是一切较高级、较复杂的认识活动的基础 近刺激和远刺激 近刺激是指直接作用于感觉器官的刺激 远刺激是来自物体本身的刺激 感觉的编码 大脑直接加工的材料是外物引起的神经冲动
刺激强度与感觉大小的关系——感受性与感觉阈限 绝对感受性与绝对感受阈限 绝对感受性与绝对感觉阈限在数值上成反比
R 绝对感受阈限 刚刚能引起感觉的最小刺激 E 绝对感受性 人的器官觉察到这种微弱刺激的能力 $$ E=\frac{1}{R} $$
差别感受性与差别感受阈限 刺激强度与感觉大小的关系 对数定律 幂定律 信号检测论 视觉 视觉刺激 视觉的生理机制 眼球 视网膜的构造和换能作用 视觉的传导机制 视觉的中枢机制 视觉的基本现象 明度 颜色 什么是颜色 色觉缺陷 色觉理论 三色说 对立过程理论 视觉中的空间特性 视觉对比 边界突出与马赫带 视敏度 视觉中的时间特性 视觉适应 后像 闪光融合 视觉掩蔽 听觉 听觉刺激 听觉的生理机制 耳的构造和功能 听觉的传导机制和中枢机制 听觉的基本现象 音调 频率理论 共鸣理论 行波理论 神经齐射理论 音响 声音的掩蔽 其他感觉 皮肤感觉 肤觉 触压觉 温度觉 嗅觉和味觉 嗅觉 味觉 内部感觉 动觉 平衡觉 内脏感觉 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第四章 知觉</title>
      <link>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E5%9B%9B%E7%AB%A0-%E7%9F%A5%E8%A7%89/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E5%9B%9B%E7%AB%A0-%E7%9F%A5%E8%A7%89/</guid>
      <description>知觉的一般概念 什么是知觉 知觉中的自下而上和自上而下的加工 知觉的种类 知觉的特性 知觉的对象与背景 知觉中整体与部分的关系 理解在知觉中的作用 知觉的恒常性 知觉恒常性的定义 知觉恒常性的种类 形状恒常性 大小恒常性 明度恒常性 颜色恒常性 影响知觉恒常性的因素 知觉学习 知觉适应 空间知觉 形状知觉 形状的特征分析 轮廓与图形 图形的组成 临近性 相似性 对称性 良好连续 共同命运 封闭 线条朝向 简单性 形状识别 注意在形状知觉中的作用 眼动与形状知觉 大小知觉 深度知觉和距离知觉 肌肉线索（生理线索） 调节 辐合 单眼线索 对象重叠（遮挡） 线条透视 空气透视 相对高度 纹理梯度 运动视察与运动透视 双眼线索——双眼视差 方位定向 时间知觉与运动知觉 时间知觉 什么叫时间知觉 影响时间知觉的因素 感觉通道的性质 在一定时间内事件发生的数量和性质 人的兴趣和情绪 时间知觉的脑机制 运动知觉 什么叫运动知觉 真正运动的知觉 似动 动景运动 诱发运动 自主运动 运动后效 错觉 什么叫错觉 错觉的种类 大小错觉 缪勒——莱耶错觉 潘佐错觉 垂直——水平错觉 贾斯特罗错觉 多尔波也夫错觉 月亮错觉 形状和方向错觉 佐尔拉错觉 冯特错觉 爱因斯坦错觉 波根多夫错觉 螺旋和运动错觉 螺旋错觉 运动错觉 明暗错觉 人为什么会有错觉 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第五章 意识和注意</title>
      <link>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E4%BA%94%E7%AB%A0-%E6%84%8F%E8%AF%86%E5%92%8C%E6%B3%A8%E6%84%8F/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E4%BA%94%E7%AB%A0-%E6%84%8F%E8%AF%86%E5%92%8C%E6%B3%A8%E6%84%8F/</guid>
      <description>意识的一般概念 什么是意识 意识是一种觉知 意识是一种高级的心理功能 意识是一种心理状态 什么是无意识 无意识行为 对刺激的无意识 盲视 意识的局限性及能动性 生物节律的周期性与意识状态 几种不同的意识状态 睡眠与梦 睡眠 睡眠及其阶段 睡眠的功能 失眠 梦 关于梦的解释 精神分析的观点 生理学的观点 认知观点 对梦的研究 什么是催眠 催眠 对催眠的不同解释 催眠的应用 白日梦与幻想 精神活性药物引发的意识状态改变 注意的一般概念 注意的基本概念 什么是注意 注意和意识 注意的外部表现 注意的功能 注意的种类 选择性注意 持续性注意 分配性注意 注意的认知——神经机制 注意的认知理论 注意的选择功能 过滤器理论 衰减理论 后期选择理论 多节点选择理论 注意与认知资源分配 认知资源理论 双加工理论 注意的生理机制 朝向反射 脑干网状结构 边缘系统和大脑皮层的功能 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第六章 记忆</title>
      <link>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E5%85%AD%E7%AB%A0-%E8%AE%B0%E5%BF%86/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E5%85%AD%E7%AB%A0-%E8%AE%B0%E5%BF%86/</guid>
      <description>记忆的一般概念 什么是记忆 记忆的作用 记忆的分类 感觉记忆、短时记忆和长时记忆 情景记忆和语义记忆 外显记忆和内隐记忆 陈述性记忆和程序性记忆 记忆的神经生理机制 与记忆相关的脑区 颞叶中部及其皮层下结果在记忆中的作用 前额叶在记忆中的作用 记忆的脑细胞机制 反响回路 突触结构 长时程增强机制 记忆的生物化学机制 核糖核酸 激素和记忆 感觉记忆 感觉记忆的编码 感觉记忆的储存 感觉记忆向短时记忆的转换 短时记忆 短时记忆的编码方式及影响编码效果的因素 编码方式 影响编码效果的因素 觉醒状态 加工深度 组块 短时记忆的容量 短时记忆信息的储存和以往 复述 短时记忆的遗忘进程 短时记忆的遗忘——干扰还是消退 短时记忆的信息提取 平行扫描 自动停止系列扫描 完全系列扫描 工作记忆 长时记忆 什么是长时记忆 长时记忆的编码 长时记忆的编码形式 影响长时记忆编码的主要因素 编码时的意识状态 加工深度 长时记忆的信息储存 信息储存的动态变化 信息储存的条件与方法 组织有效的复习 利用外部记忆手段 注意脑的健康和用脑卫生 长时记忆的信息提取 长时记忆的信息提取形式 再认 回忆 长时记忆信息提取的线索 长时记忆中信息的遗忘 遗忘的一般概念 遗忘的进程 识记材料的性质与数量 学习的程度 识记材料的系列位置 识记者的态度 遗忘的原因 衰退说 干扰说 压抑说 提取失败说 内隐记忆 内隐记忆的一般概念 内隐记忆与外显记忆的关系 加工深度对内隐记忆和外显记忆的影响不同 内隐记忆和外显记忆的保持时间不同 记忆负荷量对内隐记忆和外显记忆的影响不同 呈现方式对外显记忆和内隐记忆的影响不同 干扰因素对外显记忆和内隐记忆的影响不同 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第七章 思维</title>
      <link>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E4%B8%83%E7%AB%A0-%E6%80%9D%E7%BB%B4/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E4%B8%83%E7%AB%A0-%E6%80%9D%E7%BB%B4/</guid>
      <description>思维的一般概念 思维的概念及特征 概括性 间接性 对经验的改组 思维的种类 直观动作思维、形象思维和逻辑思维 直观动作思维 形象思维 逻辑思维 经验思维和理论思维 直觉思维和分析思维 辐合思维和发散思维 常规性思维与创造性思维 表象 什么是表象 表象的特征 直观性 概括性 可操作性 表象的脑机制 表象在思维中的作用 表象为概念的形成提供了感性基础 表象促进问题的解决 概念 概念的含义和种类 概念的含义 概念的种类 合取概念、析取概念和关系概念 自然概念和人工概念 概念形成的实验研究 人工概念形成的实验研究 人工概念形成的途径 假设检验 样例学习 概念结构的理论 层次网络模型 激活扩散模型 推理 三段论推理 线性推理 条件推理 问题解决 问题解决的概念 什么是问题解决 问题的种类 界定清晰的问题的界定含糊的问题 对抗性问题和非对抗性问题 语义丰富的问题和语义贫乏的问题 问题解决的脑机制 问题解决的策略 算法策略 启发法 手段——目的分析法 逆向搜索法 爬山法 影响问题解决的因素 知识经验在问题解决中的作用 专家与新手在知识数量上的差别 专家与新手在组织方式上的差别 无关信息的影响 问题的表征方式 思维定势 功能固着 动机和情绪 人际关系 创造性和想象 什么是创造性 创造性的心理成分 想象 想象的含义及其功能 想象的综合过程 想象的种类 辐合思维与发散思维 远距离联想能力 与创造性相关的非智力因素 决策 什么是决策 决策的理性观 古典决策理论 行为决策理论 决策过程的研究 期望效用理论 前景理论 代表性启发法 易得性启发法 锚定和启发调整法 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第八章 语言</title>
      <link>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E5%85%AB%E7%AB%A0-%E8%AF%AD%E8%A8%80/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E5%85%AB%E7%AB%A0-%E8%AF%AD%E8%A8%80/</guid>
      <description>语言的一般概念 语言的概念 语言的特征 创造性 结构性 意义性 指代性 社会性与个体性 语言的结构 音位 语素 词 句子 语言的形式 对话语言 独白语言 书面语言 手势语 内部语言 研究语言的意义 语言的神经生理机制 语言的发音机制 呼吸器官 喉头和声带 口腔、鼻腔和咽喉 语言的中枢神经机制 布洛卡区 威尔尼克区 角回 大脑两半球的一侧优势与语言活动 语言与脑的进化 语言理解 言语理解 语音的物理性质 音位及其类别 影响言语理解的因素 语音类似性 语音强度 噪声掩蔽 语境 阅读理解 词汇理解 字母长度与笔画数量 单词的部位信息和字形结构信息 正字法规则 字词的使用频率与词汇习得年龄 语义特征 语境 句子理解 句子的类型 句法分析与语义分析 篇章理解 推理 语境 图式和策略 语言产生 言语产生 言语产生的研究方法 语误分析 基于反应时间的实验室实验 言语产生的阶段 词汇选择阶段 言语形式编码阶段 发音运动阶段 言语产生的时间进程 书写产生 手势语 手势语产生的单位 手势语产生的阶段 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第九章 动机</title>
      <link>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E4%B9%9D%E7%AB%A0-%E5%8A%A8%E6%9C%BA/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E4%B9%9D%E7%AB%A0-%E5%8A%A8%E6%9C%BA/</guid>
      <description>动机的一般概念 动机的含义与功能 激活功能 指向功能 维持功能 动机与需要 需要及其种类 需要的意义 需要的种类 自然需要和社会需要 物质需要和精神需要 动机与目标 目标的含义 目标的种类 明确的目标与模糊的目标 长期目标与短期目标 不同难度的目标 目标的动机机制 动机与行为和工作效率 动机与行为 动机与工作效率 动机与价值观 动机的种类 生理性动机 饥饿 饥饿与体内平衡 饥饿与体内化学物质 饥饿与下丘脑 进食偏好 进食障碍 性 激素与性行为 外部刺激与性行为 想象的刺激与性行为 社会性动机 兴趣 成就动机 权力动机 交往动机 学习动机 动机的理论 本能论 驱动理论 唤醒理论 诱因理论 认知理论 期待价值理论 归因理论 自我决定理论 自我功效论 成就目标理论 逆转理论 工作动机与组织行为 工作动机及其结构 工作动机的概念 工作动机的结构 组织行为 动机的激发 满意度的提高 良好的管理 开发人力资源 设定具体的、有挑战性的目标 采取有效的激励措施 选择适当的领导风格 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第十章 情绪</title>
      <link>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E5%8D%81%E7%AB%A0-%E6%83%85%E7%BB%AA/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E5%8D%81%E7%AB%A0-%E6%83%85%E7%BB%AA/</guid>
      <description>情绪的一般概念 情绪的含义和功能 情绪的含义 情绪的功能 适应功能 动机功能 组织功能 社会功能 情绪的维度与两极性 什么是情绪的维度与两极性 情绪维度理论 三维理论 四维理论 情绪的分类 情绪的几种分类 基本情绪与复合情绪 积极情绪与消极情绪 积极情绪 消极情绪 情绪状态及其分类 心境 激情 应激 情绪与脑 情绪的脑中枢机制 前额皮层 正常人的研究 脑损伤病人的研究 情绪障碍的研究 杏仁核 海马回和前部扣回带 网状结构 大脑皮层功能的一侧化与情绪 情绪的外周神经机制 情绪与自主神经系统 情绪与躯体神经系统 情绪与分泌系统 情绪与唤醒模式 表情 面部表情 姿态表情 语调表情 感觉反馈 情绪理论 情绪的早期理论 詹姆斯——兰格理论 坎农——巴德学说 情绪的认知理论 阿诺德的评定——兴奋说 沙赫特——辛格的情绪理论 拉扎勒斯的认知评价理论 情绪的动机——分化理论 情绪是分化的不同情绪具有不同的适应能力 情绪在人格系统中的地位和作用 情绪自身也是一个复杂系统 情绪的调节 情绪调节的意义 具体情绪的调节 唤醒水平的调节 情绪成分的调节 情绪调节的特征 情绪调节的恒定性 情绪调节过程的等级组织 情绪调节的个体差异和文化差异 情绪调节的类型 内部调节和外部调节 修正调节、维持调节和增强调节 原因调节和反应调节 良好调节和不良调节 情绪调节的过程 情绪调节的维度 生理调节 情绪体验调节 行为调节 认知调节 人际调节 情绪调节的策略 回避和接近策略 控制和修正策略 注意转换策略 认知重评策略 表达抑制策略 合理表达策略 情绪调节与身心健康 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第十一章 能力</title>
      <link>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%B8%80%E7%AB%A0-%E8%83%BD%E5%8A%9B/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%B8%80%E7%AB%A0-%E8%83%BD%E5%8A%9B/</guid>
      <description>能力的一般概念 什么是能力 能力与知识、技能的关系 能力、才能和天才 能力的种类和结构 能力的种类 一般能力和特殊能力 模仿能力和创造能力 流体能力和晶体能力 认知能力、操作能力和社交能力 情绪理解、控制和利用的能力 能力的结构 能力结构的传统理论 三因素理论 群因素理论 三维结构理论 能力结构的新理论 多元智力理论 三元智力理论 智力的 PASS 模型 能力的测量 一般能力检验 智力检验的由来 斯坦福——比纳量表 韦克斯勒智力量表 特殊能力建议和创造力检验 特殊能力检验 创造力检验 情绪智力 情绪智力的概念 情绪智力的理论 情商 能力发展与个体差异 能力发展的一般趋势 能力发展的个体差异 能力发展水平的差异 智力超常者与智力落后者 智力超常的原因 能力表现早晚的差异 能力结构的差异 能力性别的差异 数学能力的性别差异 言语能力的性别差异 空间能力的性别差异 能力形成的原因和条件 遗传的影响 环境和教育对能力形成的影响 产前环境的影响 早期经验的作用 学校教育的作用 实践活动的影响 人的主观能动性的影响 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第十二章 人格</title>
      <link>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%BA%8C%E7%AB%A0-%E4%BA%BA%E6%A0%BC/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%BA%8C%E7%AB%A0-%E4%BA%BA%E6%A0%BC/</guid>
      <description>人格的一般概念 什么是人格 独特性 稳定性 统合性 功能性 人格的结构 气质 性格 自我调控系统 自我认知 自我体验 自我控制 人格理论 特质理论 奥尔波特的特质理论 卡特尔的人格特质理论 表面特质和根源特质 体制特质3和环境特质 动力特质、能力特质和气质特质 类型理论 单一类型理论 对立类型理论 A - B 型人格 内 - 外倾人格 多元类型理论 气质类型学说 性格类型学说 整合理论 认知风格 场独立性——场依存性 冲动性——沉稳性 同时性——继时性 人格检验 自陈量表 明尼苏达多相人格测验 爱德华个人兴趣量表 投射测验 罗夏克墨渍测验 主题统觉测验 情境测验 教育性格测验 情境压力测验 自我概念测验 形容词列表法 Q 分类法 WAI 法 人格成因 生物遗传因素 社会文化因素 家庭环境因素 早期童年经验 学校教育因素 自然物理因素 自我调控因素 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第十三章 学习</title>
      <link>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%B8%89%E7%AB%A0-%E5%AD%A6%E4%B9%A0/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%B8%89%E7%AB%A0-%E5%AD%A6%E4%B9%A0/</guid>
      <description>学习的一般概念 什么是学习 学习的分类 根据学习的复杂程度分类 根据学习的结果分类 根据学习材料与学习者原有知识结构的关系分类 根据学习的方式分类 根据学习的内容分类 学习理论 学习的联结理论 经典条件 经典条件反射的形成 经典条件反射的规律 习得 消退 泛化与分化 操作性条件作用 桑代克的尝试——错误学习理论 斯金纳的操作性条件作用 学习的认知理论 格式塔的学习理论——顿悟学习 托尔曼的认知学习理论 位置学习 潜伏学习 建构主义的学习理论 认知和动作技能 认知学习 认知学习的概念 认知学习的种类 初级认知学习 高级认知学习 认知学习的特点 认知学习的特异性与非特异性 认知学习的阶段性和连续性 认知学习的层次性与逆层次性 注意在认知学习中的调节作用 动作技能学习 动作技能学习的概念 动作技能的种类 连续技能和非连续技能 封闭技能和开放技能 精细动作技能和粗大动作技能 动作技能形成的特点 意识对动作的控制作用减弱，整个动作系统趋向自动化 动作反馈由外反馈逐步转向内反馈 动作的稳定性与灵活性增加 建立协调化的运动模式 学习的规律 练习及其在学习中的作用 练习曲线 练习进程的特点练习成绩随练习的进程而逐步提高 练习进程中存在高原现象 练习进程是不均匀的 提高练习效率的条件 确定练习的目标 灵活应用整体练习和分解练习 恰当安排练习时间 练习中必须有反馈 影响练习成绩的其他心理因素 学习的迁移 什么是迁移 迁移的分类 正迁移和负迁移 近迁移和远迁移 有意迁移和无意迁移 学习与脑可塑性 什么是脑可塑性 脑可塑性的特点 脑可塑性与学习进程 脑可塑性与功能迁移 脑可塑性与练习方式 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第十四章 人生全程发展</title>
      <link>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E5%8D%81%E5%9B%9B%E7%AB%A0-%E4%BA%BA%E7%94%9F%E5%85%A8%E7%A8%8B%E5%8F%91%E5%B1%95/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/%E7%AC%AC%E5%8D%81%E5%9B%9B%E7%AB%A0-%E4%BA%BA%E7%94%9F%E5%85%A8%E7%A8%8B%E5%8F%91%E5%B1%95/</guid>
      <description>个体发展 个体发展的阶段性和关键期 个体发展的阶段性 心理发展的关键期 遗传与环境在个体发展中的作用 染色体、DNA、基因 行为遗传学 遗传与环境在个体发展中的交互作用 个体发展的主要研究方法 纵向研究法 横断研究法 群体——连续研究法 身体、动作与感知觉的发展 出生前（胎儿期）的发展 出生前的身体发展 影响胎儿发展的不利因素 婴幼儿的发展 婴幼儿的身体发展 婴幼儿的动作发展 婴幼儿的感知觉发展 触觉 视觉 儿童期的发展 青春期的发展 语言与认知发展 儿童的语言发展 语言获得的理论 学习论 先天论 语言发展的阶段 影响语言获得的因素 儿童的认知发展 认知发展的阶段 感知运动阶段（0~2岁） 前运算阶段（2~7岁） 具体运算阶段（7~11岁） 形式运算阶段（11岁以后） 儿童认知发展的机制 社会性发展 依恋行为 道德发展 皮亚杰的道德发展两阶段理论 柯尔伯格的道德推理阶段理论 习俗前道德时期（4~10岁） 习俗道德时期（10~19岁） 后习俗道德时期（13岁以后） 社会化与人格发展 艾里克森的心理社会发展理论 班杜拉的社会学习理论 中老年时期的发展 中老年时期生理与心理的发展 中老年时期的生活适应 健康问题 终身学习问题 社会人际关系问题 面对死亡问题 </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
